<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<rss version="2.0">
<channel>
	
    

                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                

    <title>Horizons AGF - Aperçus des marchés</title>
    <link>https://www.agf.com/</link>
    <description>Où vous pouvez prendre connaissance des points de vue d’experts sur le domaine financier, les placements, les marchés et les finances personnelles.</description>
    <language>fr-CA</language>    

<pubDate>Wed, 22 Dec 2021 12:58:04 EST</pubDate>
<generator>Notepad</generator>
<webMaster>webmaster@agf.com (Webmaster)</webMaster>






           <item>
            <title>On y est presque</title>
            <link>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/brochureperspectives/kevin-mccreadie-on-y-est-presque.jsp</link>
            <description>Brochure perspectives: Les marchés boursiers devraient s’apprécier en 2021, du fait de la hausse cyclique prévue de l’économie mondiale, mais la voie de la reprise pourrait rester semée d’embûches tant que la situation relative à la pandémie ne sera pas bien maîtrisée.</description>
                        <pubDate>Tue, 08 Dec 2020 00:00:00 EST</pubDate>
            <guid>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/brochureperspectives/kevin-mccreadie-on-y-est-presque.jsp</guid>
        </item>
              <item>
            <title>Catégories d’actifs : Vue d’ensemble | Actions</title>
            <link>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/brochureperspectives/categories-dactifs-actions.jsp</link>
            <description>Brochure perspectives: Alors que la numérisation progresse et que les réformes se concrétisent, les rendements boursiers dans plusieurs pays des marchés émergents pourraient être stimulés, en 2021, par bien plus que la reprise post-pandémie.</description>
                        <pubDate>Tue, 08 Dec 2020 00:00:00 EST</pubDate>
            <guid>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/brochureperspectives/categories-dactifs-actions.jsp</guid>
        </item>
              <item>
            <title>Catégories d’actifs : Vue d’ensemble | Actifs réels</title>
            <link>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/brochureperspectives/categories-dactifs-actifs-reels.jsp</link>
            <description>Brochure perspectives: Les services renouvelables aux collectivités, les immeubles de bureaux et les infrastructures liées aux déplacements figurent parmi les secteurs d’actifs réels qui sont bien positionnés pour bénéficier d’une reprise économique en 2021.</description>
                        <pubDate>Tue, 08 Dec 2020 00:00:00 EST</pubDate>
            <guid>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/brochureperspectives/categories-dactifs-actifs-reels.jsp</guid>
        </item>
              <item>
            <title>Catégories d’actifs : Vue d’ensemble | Devises</title>
            <link>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/brochureperspectives/categories-dactifs-devises.jsp</link>
            <description>Brochure perspectives: Les monnaies des marchés émergents devraient regagner de la vigueur en 2021, mais les devises traditionnellement utilisées comme valeurs refuges pourraient en souffrir.</description>
                        <pubDate>Tue, 08 Dec 2020 00:00:00 EST</pubDate>
            <guid>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/brochureperspectives/categories-dactifs-devises.jsp</guid>
        </item>
              <item>
            <title>Catégories d’actifs : Vue d’ensemble | Alternatifs</title>
            <link>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/brochureperspectives/categories-dactifs-alternatifs.jsp</link>
            <description>Brochure perspectives: Les taux d’intérêt, les réglementations et les restructurations des entreprises figurent parmi les grands catalyseurs susceptibles de stimuler la catégorie des créances privées en 2021 et au-delà.</description>
                        <pubDate>Tue, 08 Dec 2020 00:00:00 EST</pubDate>
            <guid>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/brochureperspectives/categories-dactifs-alternatifs.jsp</guid>
        </item>
              <item>
            <title>Répartition 60/40 : une évolution qui s’impose</title>
            <link>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/brochureperspectives/evolution-qui-simpose-60-40.jsp</link>
            <description>Brochure perspectives: Le principe voulant qu’il soit avisé d’investir 60 % d’un portefeuille en actions et le reste en obligations est, depuis des décennies, un élément fondamental de la répartition de l’actif.</description>
                        <pubDate>Tue, 08 Dec 2020 00:00:00 EST</pubDate>
            <guid>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/brochureperspectives/evolution-qui-simpose-60-40.jsp</guid>
        </item>
              <item>
            <title>Comment obtenir la couverture (presque) parfaite</title>
            <link>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/brochureperspectives/couverture-parfaite.jsp</link>
            <description>Brochure perspectives: L’histoire de la stratégie Anti-bêta AGF qui a contribué à protéger les investisseurs des effondrements du marché pendant une décennie.</description>
                        <pubDate>Tue, 08 Dec 2020 00:00:00 EST</pubDate>
            <guid>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/brochureperspectives/couverture-parfaite.jsp</guid>
        </item>
              <item>
            <title>Les conséquences de la TMM version allégée</title>
            <link>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/brochureperspectives/consequences-tmm.jsp</link>
            <description>Brochure perspectives: Ce n’est peut-être pas ce à quoi les puristes aspiraient, mais les politiques budgétaires et monétaires très accommodantes qui sont adoptées dans le monde entier rappellent certainement la théorie monétaire moderne (TMM) et les conséquences pourraient être considérables pour les investisseurs.</description>
                        <pubDate>Tue, 08 Dec 2020 00:00:00 EST</pubDate>
            <guid>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/brochureperspectives/consequences-tmm.jsp</guid>
        </item>
              <item>
            <title>La grande transition</title>
            <link>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/brochureperspectives/grande-transition.jsp</link>
            <description>Brochure perspectives: L’obligation de bâtir une économie plus durable n’a jamais été aussi grande. Voici ce que cela signifie pour les investisseurs.</description>
                        <pubDate>Tue, 08 Dec 2020 00:00:00 EST</pubDate>
            <guid>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/brochureperspectives/grande-transition.jsp</guid>
        </item>
              <item>
            <title>Les secteurs cycliques en début de cycle</title>
            <link>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/brochureperspectives/debut-de-cycle.jsp</link>
            <description>Brochure perspectives: Au cours des dernières années, les investisseurs se sont concentrés sur les occasions et les risques associés à une économie en phase avancée.</description>
                        <pubDate>Tue, 08 Dec 2020 00:00:00 EST</pubDate>
            <guid>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/brochureperspectives/debut-de-cycle.jsp</guid>
        </item>
              <item>
            <title>Leçons de négociations tirées de la pandémie</title>
            <link>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/brochureperspectives/lecons-negociations.jsp</link>
            <description>Brochure perspectives: Les négociateurs ont vécu une année fort mouvementée – et davantage pour ceux qui ont été contraints de travailler à domicile.</description>
                        <pubDate>Tue, 08 Dec 2020 00:00:00 EST</pubDate>
            <guid>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/brochureperspectives/lecons-negociations.jsp</guid>
        </item>
   
                 <item>
            <title>Importance de la répartition géographique sur les marchés émergents</title>
            <link>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/commentaires-sur-le-marche/articles/article-repartition-geograhique-me.jsp</link>
            <description>Les pays des marchés émergents (ME) sont caractérisés par une forte diversité et une grande fragmentation, ce qui conduit à une importante dispersion des rendements. Nous avons remarqué que les théories et les outils traditionnels créés pour les investissements sur les marchés développés (MD), et qui reposent sur l’hypothèse selon laquelle les marchés sont efficients, ne fonctionnent souvent pas dans un contexte de marchés localisés ayant des caractéristiques qui leur sont bien propres. Par conséquent, nous estimons qu’en matière de répartition géographique, une approche rigoureuse, systématique et axée sur des facteurs multiples peut aider à repérer les inefficacités du marché et à favoriser des rendements supérieurs dans un cycle complet du marché.</description>
                        <pubDate>Wed, 15 Sep 2021 00:00:00 EDT</pubDate>
            <guid>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/commentaires-sur-le-marche/articles/article-repartition-geograhique-me.jsp</guid>
        </item>
                                      <item>
            <title>L’incidence d’une hausse des taux d’intérêt pour les propriétaires</title>
            <link>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/finances-personnelles/articles/article-incidence-hausse-taux-dinteret-pour-les-proprietaires.jsp</link>
            <description/>
                        <pubDate>Tue, 31 Aug 2021 00:00:00 EDT</pubDate>
            <guid>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/finances-personnelles/articles/article-incidence-hausse-taux-dinteret-pour-les-proprietaires.jsp</guid>
        </item>
                                         <item>
            <title>Perspectives de mi-année</title>
            <link>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/commentaires-sur-le-marche/articles/article-perspectives-de-mi-annee-2021-fr.jsp</link>
            <description>Depuis la récession de l’an dernier provoquée par la pandémie, la reprise économique s’est accélérée au premier semestre de 2021; mais compte tenu de sa vigueur dans des pays comme les États-Unis où les mesures de confinement semblent devenues chose du passé, le spectre de l’inflation occupe maintenant l’avant-scène et pourrait jouer un rôle très important quant à la direction à venir des marchés d’actions et d’obligations.</description>
                        <pubDate>Mon, 28 Jun 2021 00:00:00 EDT</pubDate>
            <guid>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/commentaires-sur-le-marche/articles/article-perspectives-de-mi-annee-2021-fr.jsp</guid>
        </item>
                                      <item>
            <title>Planification successorale – Êtes-vous prêt à discuter de votre plan successoral avec vos enfants? | Horizons| AGF.com</title>
            <link>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/finances-personnelles/articles/article-etes-vous-pret-a-discuter-de-votre-plan-successoral-avec-vos-enfants.jsp</link>
            <description>Voici comment amorcer la conversation.</description>
                        <pubDate>Fri, 25 Jun 2021 00:00:00 EDT</pubDate>
            <guid>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/finances-personnelles/articles/article-etes-vous-pret-a-discuter-de-votre-plan-successoral-avec-vos-enfants.jsp</guid>
        </item>
                                      <item>
            <title>Planification successorale – Votre équipe de protection du patrimoine | Horizons| AGF.com</title>
            <link>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/finances-personnelles/articles/article-votre-equipe-de-protection-du-patrimoine.jsp</link>
            <description>Une stratégie de protection du patrimoine complète porte sur bien d’autres aspects que vos placements. </description>
                        <pubDate>Fri, 25 Jun 2021 00:00:00 EDT</pubDate>
            <guid>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/finances-personnelles/articles/article-votre-equipe-de-protection-du-patrimoine.jsp</guid>
        </item>
                                      <item>
            <title>Planification successorale – Comment parler à vos parents de la planification successorale? | Horizons| AGF.com</title>
            <link>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/finances-personnelles/articles/article-comment-parler-a-vos-parents-de-la-planification-successorale.jsp</link>
            <description>C’est peut-être un sujet dont ils ne veulent pas parler. C’est donc à vous d’amorcer la conversation avec tact et respect. </description>
                        <pubDate>Fri, 25 Jun 2021 00:00:00 EDT</pubDate>
            <guid>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/finances-personnelles/articles/article-comment-parler-a-vos-parents-de-la-planification-successorale.jsp</guid>
        </item>
                                      <item>
            <title>Planification successorale – Procuration | Horizons| AGF.com</title>
            <link>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/finances-personnelles/articles/article-planification-successorale-procuration.jsp</link>
            <description>Un élément important de votre planification successorale.</description>
                        <pubDate>Fri, 25 Jun 2021 00:00:00 EDT</pubDate>
            <guid>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/finances-personnelles/articles/article-planification-successorale-procuration.jsp</guid>
        </item>
                                      <item>
            <title>Planification successorale – Trouver le bon conseiller juridique | Horizons| AGF.com</title>
            <link>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/finances-personnelles/articles/article-planification-successorale-trouver-le-bon-conseiller-juridique.jsp</link>
            <description>Bien que la plupart des avocats soient en mesure de rédiger un testament ou une procuration simples, les particuliers avec un patrimoine considérable, des situations financières complexes ou des personnes à charge handicapées pourraient avoir besoin de l'expertise d'un avocat spécialisé en planification successorale.</description>
                        <pubDate>Fri, 25 Jun 2021 00:00:00 EDT</pubDate>
            <guid>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/finances-personnelles/articles/article-planification-successorale-trouver-le-bon-conseiller-juridique.jsp</guid>
        </item>
                                      <item>
            <title>Planification successorale – Choisir un exécuteur | Horizons| AGF.com</title>
            <link>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/finances-personnelles/articles/article-planification-successorale-choisir-un-executeur.jsp</link>
            <description>La désignation d’un exécuteur chargé de liquider votre succession est une étape importante de la planification successorale.</description>
                        <pubDate>Fri, 25 Jun 2021 00:00:00 EDT</pubDate>
            <guid>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/finances-personnelles/articles/article-planification-successorale-choisir-un-executeur.jsp</guid>
        </item>
                                      <item>
            <title>Planification successorale – Principes de base | Horizons| AGF.com</title>
            <link>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/finances-personnelles/articles/article-planification-successorale-principes-de-base.jsp</link>
            <description>C’est qu’il pourrait bien être plus facile que vous l’imaginez de mettre vos affaires en ordre afin que les personnes et les organisations qui comptent le plus pour vous profitent du patrimoine que vous avez bâti de votre vivant.</description>
                        <pubDate>Fri, 25 Jun 2021 00:00:00 EDT</pubDate>
            <guid>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/finances-personnelles/articles/article-planification-successorale-principes-de-base.jsp</guid>
        </item>
                                      <item>
            <title>Les meilleurs marchands d’armes de l’IA</title>
            <link>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/commentaires-sur-le-marche/articles/article-les-meilleurs-marchands-d-armes-de-l-ia-fr.jsp</link>
            <description>Les tensions géopolitiques, la pénurie mondiale de puces et le rapatriement des capacités de production sont autant de facteurs qui contribuent, selon nous, à créer une occasion de placement intéressante dans les titres de fabricants d’équipement pour semi-conducteurs.</description>
                        <pubDate>Wed, 19 May 2021 00:00:00 EDT</pubDate>
            <guid>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/commentaires-sur-le-marche/articles/article-les-meilleurs-marchands-d-armes-de-l-ia-fr.jsp</guid>
        </item>
                                         <item>
            <title>La nouvelle vague d’investissements dans les infrastructures mondiales</title>
            <link>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/commentaires-sur-le-marche/articles/article-la-nouvelle-vague-d-investissements-dans-les-infrastructures-mondiales.jsp</link>
            <description>Une confluence exceptionnelle de facteurs, dont la pression réglementaire, l’innovation technologique et l’intérêt des consommateurs, contribue à perturber le secteur mondial de la construction d’automobiles et à créer de nouvelles possibilités d’investissement durable dans l’ensemble de sa chaîne de valeur</description>
                        <pubDate>Fri, 12 Mar 2021 00:00:00 EST</pubDate>
            <guid>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/commentaires-sur-le-marche/articles/article-la-nouvelle-vague-d-investissements-dans-les-infrastructures-mondiales.jsp</guid>
        </item>
                                      <item>
            <title>Aperçu des REER | Horizons| AGF.com</title>
            <link>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/finances-personnelles/articles/article-apercu-des-reer.jsp</link>
            <description>Lire l'article.</description>
                        <pubDate>Wed, 10 Feb 2021 00:00:00 EST</pubDate>
            <guid>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/finances-personnelles/articles/article-apercu-des-reer.jsp</guid>
        </item>
                                      <item>
            <title>Horizons Fonds AGF : Une bonne défense va de pair avec une excellente attaque (ouverture de session requise)</title>
            <link>https://www.agf.com/ca/fr/produits/conseiller-seulement/article-qa-good-defense-great-offense-page-fr.jsp</link>
            <description>Horizons Fonds AGF : Une bonne défense va de pair avec une excellente attaque (ouverture de session requise)</description>
                        <pubDate>Tue, 09 Feb 2021 00:00:00 EST</pubDate>
            <guid>https://www.agf.com/ca/fr/produits/conseiller-seulement/article-qa-good-defense-great-offense-page-fr.jsp</guid>
        </item>
                                      <item>
            <title>Horizons Fonds AGF : Foire aux questions en compagnie de Tony Genua (ouverture de session requise)</title>
            <link>https://www.agf.com/ca/fr/produits/conseiller-seulement/article-qa-tony-g-fr.jsp</link>
            <description>Horizons Fonds AGF : Un marché en évolution et en quête de rendement (ouverture de session requise)</description>
                        <pubDate>Mon, 08 Feb 2021 00:00:00 EST</pubDate>
            <guid>https://www.agf.com/ca/fr/produits/conseiller-seulement/article-qa-tony-g-fr.jsp</guid>
        </item>
                                      <item>
            <title>article-em-esg-fr</title>
            <link>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/commentaires-sur-le-marche/articles/article-em-esg-fr.jsp</link>
            <description/>
                        <pubDate>Mon, 14 Dec 2020 00:00:00 EST</pubDate>
            <guid>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/commentaires-sur-le-marche/articles/article-em-esg-fr.jsp</guid>
        </item>
                                      <item>
            <title>Table ronde - Gestionnaire fondamental et gestionnaires quantitatifs</title>
            <link>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/commentaires-sur-le-marche/articles/article-table-ronde-gestionnaire-fondamental-gestionnaires-quantitatifs.jsp</link>
            <description>C’est l’histoire d’un gestionnaire d’obligations fondamental et de deux gestionnaires d’actions quantitatifs qui entrent dans un bar… Enfin, peut-être pas dans un vrai bar par les temps qui courent, mais cela n’a pas empêché chacun d’eux de s’appuyer sur l’expertise des autres au cours de la dernière année. Voici comment leur collaboration les aide à décortiquer le contexte macroéconomique actuel et à prendre des décisions de placement plus éclairées dans l’ensemble des catégories d’actif.</description>
                        <pubDate>Wed, 11 Nov 2020 00:00:00 EST</pubDate>
            <guid>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/commentaires-sur-le-marche/articles/article-table-ronde-gestionnaire-fondamental-gestionnaires-quantitatifs.jsp</guid>
        </item>
                                      <item>
            <title>Une décision qui gonfle les attentes</title>
            <link>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/commentaires-sur-le-marche/articles/article-table-ronde-une-decision-qui-gonfle-les-attentes.jsp</link>
            <description>La Réserve fédérale américaine dit vouloir laisser l’inflation grimper. Mais la banque centrale aura-t-elle la chance de le faire? Les membres de l’équipe de gestion des placements d’AGF se sont récemment réunis (virtuellement) pour discuter du nouveau mandat stratégique de la Fed et des raisons pour lesquelles il est essentiel de différencier les tendances déflationnistes à long terme des attentes d’inflation à court terme pour les investisseurs et leurs portefeuilles.</description>
                        <pubDate>Wed, 11 Nov 2020 00:00:00 EST</pubDate>
            <guid>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/commentaires-sur-le-marche/articles/article-table-ronde-une-decision-qui-gonfle-les-attentes.jsp</guid>
        </item>
                                      <item>
            <title>L’évolution de l’investissement durable –  cinq points importants à retenir (ouverture de session requise)</title>
            <link>https://www.agf.com/ca/fr/conseillers/choix-judicieux/gestion-de-votre-pratique/horizons/article-adv-5-key-takeaways-fr.jsp</link>
            <description>À L’USAGE EXCLUSIF DES CONSEILLERS
Le 21 octobre dernier, Martin Grosskopf, vice-président et gestionnaire de portefeuille, Investissement durable, a retracé l’évolution des facteurs ESG (environnementaux, sociaux et de gouvernance) et de l’investissement durable au fil des ans. Voici les cinq points importants à retenir de cette présentation.</description>
                        <pubDate>Tue, 10 Nov 2020 00:00:00 EST</pubDate>
            <guid>https://www.agf.com/ca/fr/conseillers/choix-judicieux/gestion-de-votre-pratique/horizons/article-adv-5-key-takeaways-fr.jsp</guid>
        </item>
                                      <item>
            <title>Ratios cours-bénéfices et rendements boursiers</title>
            <link>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/commentaires-sur-le-marche/articles/article-ratios-cours-benefices-et-rendements-boursiers-fr.jsp</link>
            <description/>
                        <pubDate>Fri, 09 Oct 2020 00:00:00 EDT</pubDate>
            <guid>https://www.agf.com/ca/fr/horizons/commentaires-sur-le-marche/articles/article-ratios-cours-benefices-et-rendements-boursiers-fr.jsp</guid>
        </item>
                                   




</channel>
</rss>