{"id":1080,"date":"2017-11-10T13:52:11","date_gmt":"2017-11-10T18:52:11","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=1080"},"modified":"2019-10-09T10:51:58","modified_gmt":"2019-10-09T14:51:58","slug":"se-souvenir","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/se-souvenir\/","title":{"rendered":"Se souvenir"},"content":{"rendered":"<p>AGF encourage tous ses employ\u00e9s \u00e0 redonner \u00e0 la communaut\u00e9 en s\u2019engageant \u00e0 faire une diff\u00e9rence de nombreuses fa\u00e7ons. Cette valeur fondamentale a \u00e9t\u00e9 au c\u0153ur de nos c\u00e9l\u00e9brations du 60e anniversaire au cours des derniers mois.<\/p>\n<p>Au fil des ans, j\u2019ai eu le privil\u00e8ge de contribuer \u00e0 un certain nombre d\u2019organismes de la r\u00e9gion de Toronto, dont le Toronto Symphony Orchestra, le Centre canadien du film et le Sunnybrook Health Sciences Centre, dont je suis actuellement pr\u00e9sident. Une autre de mes grandes passions est de venir en aide aux militaires canadiens, ces hommes et ces femmes qui s\u2019oublient pour servir notre pays.<\/p>\n<p>Le 11 novembre, nous faisons une pause pour nous souvenir des immenses sacrifices que nos militaires ont faits pour notre pays. Bien que le jour du Souvenir marque la fin des hostilit\u00e9s de la Premi\u00e8re Guerre mondiale, il nous donne \u00e9galement l\u2019occasion de nous rappeler les sacrifices des militaires canadiens.<\/p>\n<p>J\u2019ai servi dans les forces arm\u00e9es au cours des douze derni\u00e8res ann\u00e9es. En tant que colonel honoraire de l\u2019Arm\u00e9e canadienne, j\u2019ai eu l\u2019immense honneur de c\u00f4toyer ces personnes extraordinaires. Leur engagement envers le Canada m\u2019inspire constamment et est l\u2019une des raisons pour lesquelles je suis profond\u00e9ment attach\u00e9 \u00e0 la Compagnie Canada, organisme \u00e0 but non lucratif qui soutient les membres des forces arm\u00e9es et leurs familles.<\/p>\n<p>Les entreprises canadiennes ont beaucoup \u00e0 apprendre de la culture organisationnelle qui d\u00e9finit nos forces arm\u00e9es. Bien qu\u2019il y ait une hi\u00e9rarchie claire et formelle dans les rangs, les chefs de nos troupes comprennent \u00e9galement qu\u2019ils sont au service de leurs subalternes. Il faut \u00e9norm\u00e9ment de confiance mutuelle et de respect pour assurer la r\u00e9ussite de toute mission militaire.<\/p>\n<p>\u00c9videmment, les militaires b\u00e9n\u00e9ficient \u00e9galement de l\u2019appui des membres de leur famille.<\/p>\n<p>\u00c9pauler les familles des militaires me passionne et je crois que c\u2019est une fa\u00e7on de redonner \u00e0 ceux et celles qui mettent leur vie en p\u00e9ril pour notre pays. Pour les soutenir, la Compagnie Canada a cr\u00e9\u00e9 le Fonds de bourses d\u2019\u00e9tudes de la Compagnie Canada, qui fournit aux enfants des soldats morts au combat les fonds n\u00e9cessaires pour financer leurs \u00e9tudes postsecondaires.<\/p>\n<p>Le fonds a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en guise de m\u00e9morial vivant pour soutenir les familles qui ont perdu un \u00eatre cher dans un conflit. Ces personnes tombent trop facilement dans l\u2019oubli; pourtant la soci\u00e9t\u00e9 leur doit beaucoup.<\/p>\n<p>Un autre objectif de la Compagnie Canada est d\u2019aider les anciens combattants \u00e0 trouver un emploi dans le secteur priv\u00e9 ou public \u00e0 la fin de leur p\u00e9riode de service. L\u2019exp\u00e9rience acquise dans l\u2019arm\u00e9e, allant du leadership \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes sur le terrain, peut \u00eatre tr\u00e8s utile dans un certain nombre de domaines. Le Programme d\u2019aide \u00e0 la transition de carri\u00e8re Pathfinder de la Compagnie Canada est un outil num\u00e9rique qui aide des milliers d\u2019anciens combattants \u00e0 trouver du travail dans plus de 300 entreprises qui appuient les Forces arm\u00e9es canadiennes.<\/p>\n<p>\u00c0 l\u2019approche du jour du Souvenir, j\u2019invite les Canadiens et Canadiennes et les entreprises canadiennes \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce que le pays pourrait faire pour aider davantage les militaires. J\u2019aimerais aussi qu\u2019on tente de trouver des moyens de mieux positionner nos organismes afin qu\u2019ils puissent b\u00e9n\u00e9ficier de tout ce que les militaires ont \u00e0 apporter.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>AGF encourage tous ses employ\u00e9s \u00e0 redonner \u00e0 la communaut\u00e9 en s\u2019engageant \u00e0 faire une&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":1059,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[28],"tags":[837],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"fr":1080},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1080"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1080"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1080\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1059"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1080"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1080"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1080"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}