{"id":1109,"date":"2017-11-14T16:17:45","date_gmt":"2017-11-14T21:17:45","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=1109"},"modified":"2019-09-12T12:47:57","modified_gmt":"2019-09-12T16:47:57","slug":"les-vehicules-electriques-un-placement-a-long-terme","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/les-vehicules-electriques-un-placement-a-long-terme\/","title":{"rendered":"Les v\u00e9hicules \u00e9lectriques : un placement \u00e0 long terme"},"content":{"rendered":"<p>Si vous avez investi dans le th\u00e8me des v\u00e9hicules \u00e9lectriques (VE), l\u2019ann\u00e9e 2017 a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bonne. Comme de plus en plus de pays ont adopt\u00e9 des mesures visant \u00e0 favoriser les v\u00e9hicules \u00e9lectriques, les cours des actions li\u00e9es \u00e0 ce th\u00e8me de placement ont augment\u00e9 de fa\u00e7on marqu\u00e9e. Malgr\u00e9 les r\u00e9cents d\u00e9boires de l\u2019entreprise, l\u2019action de Tesla est en hausse de 43&nbsp;% depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e et les actions des fabricants de lithium, dont Albemarle (+63&nbsp;%) et SQM (+105&nbsp;%), ont mont\u00e9 en fl\u00e8che. Cependant, cet \u00e9lan a \u00e9t\u00e9 ralenti par ce qu\u2019on pourrait qualifier de dos d\u2019\u00e2ne.<\/p>\n<p>Plus t\u00f4t dans le mois, les membres r\u00e9publicains de la Chambre des repr\u00e9sentants ont soumis plusieurs propositions pro-croissance lors du d\u00e9voilement de leurs tr\u00e8s attendus plans de r\u00e9forme fiscale. Cependant, l\u2019un des \u00e9l\u00e9ments n\u00e9gatifs de ces propositions est la demande visant \u00e0 \u00e9liminer le cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t de 7&nbsp;500&nbsp;$ \u00e0 l\u2019achat d\u2019un v\u00e9hicule \u00e9lectrique. Cette nouvelle a aussit\u00f4t provoqu\u00e9 un repli des cours des soci\u00e9t\u00e9s rattach\u00e9es au march\u00e9 des v\u00e9hicules \u00e9lectriques.<\/p>\n<p>Cette mesure, si elle \u00e9tait adopt\u00e9e, nuirait au th\u00e8me des v\u00e9hicules \u00e9lectriques, mais rien ne dit, du moins pour le moment, qu\u2019elle sera incluse dans la l\u00e9gislation, ou plut\u00f4t dans le processus de ratification de la l\u00e9gislation, qui risque de changer passablement entre aujourd\u2019hui et l\u2019\u00e9ventuelle adoption d\u2019un projet de loi fiscal. Cela \u00e9tant dit, pendant un certain temps, nous avons r\u00e9fr\u00e9n\u00e9 notre enthousiasme \u00e0 court terme \u00e0 l\u2019\u00e9gard de ce secteur d\u2019activit\u00e9. Dans son <strong>r\u00e9cent message du blog Perspectives AGF, Martin Grosskopf<\/strong> a \u00e9crit ceci&nbsp;: \u00ab&nbsp;Une certaine prudence \u00e0 court terme est de mise \u00e9tant donn\u00e9 les changements d\u2019\u00e9valuation spectaculaires au sein de la cha\u00eene d\u2019approvisionnement des v\u00e9hicules \u00e9lectriques&nbsp;\u00bb et il a ajout\u00e9 que \u00ab&nbsp;la tendance \u00e0 long terme est favorable&nbsp;\u00bb.<\/p>\n<p>Cependant, \u00e0 plus long terme, nous estimons que cette tendance demeure intacte. \u00c0 l\u2019\u00e9chelle mondiale, la transition vers les v\u00e9hicules \u00e9lectriques se poursuit, car les cibles d\u2019\u00e9missions de CO<sub>2<\/sub> seront difficiles \u00e0 atteindre si les pays ne font pas plus de place aux v\u00e9hicules \u00e9lectriques. Plusieurs pays, comme le Royaume-Uni, la France et la Chine, fixent des dates butoir \u00e0 partir desquelles la vente de v\u00e9hicules \u00e0 combustibles fossiles sera interdite. Et, aux \u00c9tats-Unis, les incitatifs de certains \u00c9tats dont la Californie, plus gros march\u00e9 au pays, seront maintenus (d\u2019ailleurs, jusqu\u2019ici, ils ont augment\u00e9 dans tous les domaines o\u00f9 Trump a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des coupures).<\/p>\n<p>Nous nous attendons \u00e0 ce que, pendant la dur\u00e9e des d\u00e9bats, les entreprises qui ont une exposition ad\u00e9quate aux m\u00e9canismes de contr\u00f4le des \u00e9missions et aux technologies de transition r\u00e9ussissent bien. Dans le domaine des v\u00e9hicules \u00e9lectriques, nous consid\u00e9rerons tous les replis prolong\u00e9s comme des occasions d\u2019achat car ce th\u00e8me va s\u2019\u00e9tendre sur plusieurs d\u00e9cennies. Les v\u00e9hicules \u00e9lectriques deviennent rapidement la norme, avec ou sans cr\u00e9dits d\u2019imp\u00f4t.<\/p>\n<p><strong>Part de march\u00e9 attendue des achats de VE d\u2019ici 2050 (gauche), p\u00e9n\u00e9tration <\/strong><strong>mondiale des VE par r\u00e9gion (droite)<\/strong><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone wp-image-1110 size-full\" src=\"http:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/evfr.jpg\" alt=\"\" width=\"910\" height=\"297\" srcset=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/evfr.jpg 910w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/evfr-300x98.jpg 300w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/evfr-768x251.jpg 768w\" sizes=\"(max-width: 910px) 100vw, 910px\" \/><\/p>\n<h5>Source: IHS, BofA Merrill Lynch Global Research estimates<\/h5>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h5>Les commentaires que renferme le pr\u00e9sent document sont fournis \u00e0 titre de renseignements d\u2019ordre g\u00e9n\u00e9ral fond\u00e9s sur des informations disponibles au 6 novembre 2017 et ne devraient pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des conseils personnels en mati\u00e8re de placement, une offre ou une sollicitation d\u2019achat ou de vente de valeurs mobili\u00e8res. Nous avons pris les mesures n\u00e9cessaires pour nous assurer de l\u2019exactitude de ces commentaires au moment de leur publication, mais cette exactitude n\u2019est pas garantie. Les conditions du march\u00e9 peuvent changer et le gestionnaire de portefeuille n\u2019accepte aucune responsabilit\u00e9 pour des d\u00e9cisions de placement prises par des individus et d\u00e9coulant de l\u2019utilisation ou sur la foi des renseignements contenus dans le pr\u00e9sent document. Nous invitons les investisseurs \u00e0 consulter un conseiller financier.<\/h5>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Si vous avez investi dans le th\u00e8me des v\u00e9hicules \u00e9lectriques (VE), l\u2019ann\u00e9e 2017 a \u00e9t\u00e9&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":33,"featured_media":1250,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[32],"tags":[694,710,686,692,684],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"fr":1109,"en":1081},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1109"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/33"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1109"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1109\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1250"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1109"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1109"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1109"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}