{"id":1237,"date":"2017-12-12T08:31:26","date_gmt":"2017-12-12T13:31:26","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=1237"},"modified":"2019-04-26T11:32:22","modified_gmt":"2019-04-26T15:32:22","slug":"les-etats-unis-evitent-temporairement-une-suspension-des-services-publics","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/les-etats-unis-evitent-temporairement-une-suspension-des-services-publics\/","title":{"rendered":"Les \u00c9tats-Unis \u00e9vitent temporairement une suspension des services publics"},"content":{"rendered":"<p>Si l\u2019avanc\u00e9e de la r\u00e9forme fiscale am\u00e9ricaine accapare Washington et cr\u00e9e une distraction positive, il reste un probl\u00e8me de taille \u00e0 r\u00e9soudre&nbsp;: le projet de loi budg\u00e9taire&nbsp;2018.<\/p>\n<p>Le Congr\u00e8s am\u00e9ricain a \u00e9vit\u00e9 de justesse une suspension des activit\u00e9s gouvernementales le 8&nbsp;d\u00e9cembre dernier, en votant <em>in extremis<\/em> une loi de financement \u00e0 court terme et en reportant l\u2019\u00e9ch\u00e9ance au 22&nbsp;d\u00e9cembre. Ces deux semaines de prolongation doivent permettre aux R\u00e9publicains et aux D\u00e9mocrates de s\u2019accorder sur la r\u00e9partition budg\u00e9taire. Parmi les points les plus sensibles figure la hausse cons\u00e9quente du budget de la d\u00e9fense pr\u00e9vue par les R\u00e9publicains, que les D\u00e9mocrates souhaitent voir s\u2019accompagner d\u2019investissements \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale. Pour ces derniers, la priorit\u00e9 est de conserver la protection garantie des quelque 700&nbsp;000&nbsp;immigrants sans papiers arriv\u00e9s enfants aux \u00c9tats-Unis, en vertu du plan d\u2019action <em>Deferred Action for Childhood Arrivals<\/em> mis en \u0153uvre sous l\u2019administration Obama. \u00c9tant donn\u00e9 les positions tr\u00e8s tranch\u00e9es de M.&nbsp;Trump sur l\u2019immigration, la conclusion rapide d\u2019un accord semble difficile. Ces questions, qui viennent s\u2019ajouter \u00e0 un programme d\u00e9j\u00e0 charg\u00e9 \u00e0 la veille des vacances de fin d\u2019ann\u00e9e, laissent planer l\u2019ombre d\u2019une suspension fort probable des services publics.<\/p>\n<p>Remarquons toutefois que les march\u00e9s ont relativement peu r\u00e9agi aux pr\u00e9c\u00e9dents arr\u00eats des activit\u00e9s gouvernementales. En moyenne, les suspensions ant\u00e9rieures n\u2019ont dur\u00e9 qu\u2019une semaine environ et n\u2019ont entra\u00een\u00e9 qu\u2019une l\u00e9g\u00e8re baisse de 0,5&nbsp;% de l\u2019indice S&amp;P 500. Les actions ont m\u00eame gagn\u00e9 en valeur lors de la derni\u00e8re suspension en date, en&nbsp;2013.<\/p>\n<p>Peut-\u00eatre ce manque de pr\u00e9occupations de l\u2019ensemble des march\u00e9s s\u2019explique-t-il par le fait que les participants connaissent la v\u00e9ritable port\u00e9e d\u2019un tel arr\u00eat&nbsp;: si certains services gouvernementaux sont suspendus, comme la NASA, les parcs nationaux et l\u2019\u00e9mission de passeports, les services essentiels garantissant la s\u00e9curit\u00e9 nationale, la protection sociale et les paiements du programme de sant\u00e9 Medicaid sont maintenus, et ce, que la loi budg\u00e9taire soit vot\u00e9e ou non. Par ailleurs, lorsqu\u2019une suspension se produit, les agences qui se retrouvent bloqu\u00e9es commencent par puiser dans leurs fonds exc\u00e9dentaires, puis dans leurs \u00e9conomies, ce qui permet \u00e0 certaines d\u2019entre elles de poursuivre leurs op\u00e9rations pendant plus de deux semaines. \u00c9tant donn\u00e9 que la dur\u00e9e moyenne d\u2019une interruption ne d\u00e9passe pas sept jours, les r\u00e9percussions sur le PIB sont souvent minimales.<\/p>\n<p><strong>Dur\u00e9e des suspensions de services publics \/ d\u00e9ficits de financement de 1977 \u00e0 2014<\/strong><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone wp-image-1240 size-full\" src=\"http:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/gov33.jpg\" alt=\"\" width=\"506\" height=\"285\" srcset=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/gov33.jpg 506w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/gov33-300x169.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 506px) 100vw, 506px\" \/><\/p>\n<h5>Source&nbsp;: Strategas Research, d\u00e9cembre&nbsp;2017<\/h5>\n<p><strong>Rendement de l\u2019indice S&amp;P 500 pendant les suspensions \/ d\u00e9ficits de financement de 1977 \u00e0 2014<\/strong><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone wp-image-1239 size-full\" src=\"http:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/gov22.png\" alt=\"\" width=\"1125\" height=\"607\" srcset=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/gov22.png 1125w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/gov22-300x162.png 300w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/gov22-768x414.png 768w\" sizes=\"(max-width: 1125px) 100vw, 1125px\" \/><\/p>\n<h5>Source&nbsp;: Strategas Research, d\u00e9cembre&nbsp;2017<\/h5>\n<p>\u00c0 noter cependant que le budget ne repr\u00e9sente qu\u2019un facteur parmi les nombreux aspects de la politique de Washington qui influencent les march\u00e9s boursiers. Cela est particuli\u00e8rement vrai aujourd\u2019hui, puisque les investisseurs sont davantage sensibles \u00e0 la concomitance des hausses de la <em>Fed<\/em> et de l\u2019avanc\u00e9e d\u2019une potentielle r\u00e9forme fiscale. S\u2019il reste pr\u00e9f\u00e9rable qu\u2019un accord budg\u00e9taire soit conclu avant le 22&nbsp;d\u00e9cembre, une courte interruption des services publics pourrait bien avoir des effets b\u00e9n\u00e9fiques. En effet, si les services gouvernementaux viennent \u00e0 fermer, cela signifie qu\u2019ils devront aussi rouvrir leurs portes, ce qui enverrait un message positif aux march\u00e9s, prouvant qu\u2019il est possible de parvenir \u00e0 un compromis. Comme cette r\u00e9ouverture n\u00e9cessite une coop\u00e9ration entre les deux partis, elle pourrait faire na\u00eetre l\u2019espoir quant \u00e0 de nouveaux accords internes, ce qui serait \u00e9galement un signe favorable pour les march\u00e9s. La conclusion d\u2019un quelconque accord budg\u00e9taire serait d\u2019autant mieux accueillie par les march\u00e9s, \u00e0 l\u2019or\u00e9e de l\u2019ann\u00e9e&nbsp;2018, que l\u2019administration Trump avance p\u00e9niblement sur un certain nombre d\u2019initiatives. Par cons\u00e9quent, les investisseurs risquent d\u2019\u00eatre d\u00e9\u00e7us s\u2019ils s\u2019attendent \u00e0 ce qu\u2019une \u00e9ventuelle suspension entra\u00eene une correction des march\u00e9s au cours des prochaines semaines.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h5>Les commentaires que renferme ce document sont fournis \u00e0 titre de renseignements d&#8217;ordre g\u00e9n\u00e9ral fond\u00e9s sur des informations disponibles au 11&nbsp;d\u00e9cembre 2017 et ne devraient pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des conseils personnels en mati\u00e8re de placement, une offre ni une sollicitation d&#8217;achat ou de vente de valeurs mobili\u00e8res. Nous avons pris toutes les mesures n\u00e9cessaires pour nous assurer de l&#8217;exactitude de ces commentaires au moment de leur publication, mais cette exactitude n&#8217;est pas garantie. Les conditions du march\u00e9 peuvent changer et le gestionnaire de portefeuille n&#8217;accepte aucune responsabilit\u00e9 pour des d\u00e9cisions de placement prises par des individus et d\u00e9coulant de l&#8217;utilisation ou sur la foi des renseignements contenus dans ce document. Nous invitons les investisseurs \u00e0 consulter un conseiller financier.<\/h5>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Si l\u2019avanc\u00e9e de la r\u00e9forme fiscale am\u00e9ricaine accapare Washington et cr\u00e9e une distraction positive, il&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":37,"featured_media":2917,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[32],"tags":[],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"fr":1237,"en":1191},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1237"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/37"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1237"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1237\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2917"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1237"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1237"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1237"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}