{"id":1442,"date":"2018-01-31T12:10:43","date_gmt":"2018-01-31T17:10:43","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=1442"},"modified":"2019-04-18T13:58:00","modified_gmt":"2019-04-18T17:58:00","slug":"taux-obligataires-en-hausse","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/taux-obligataires-en-hausse\/","title":{"rendered":"Taux obligataires en hausse"},"content":{"rendered":"<p>Les taux obligataires ont augment\u00e9 de fa\u00e7on constante, les march\u00e9s obligataires escomptant une hausse du taux d\u2019inflation et la politique mon\u00e9taire moins restrictive poursuivant sur son \u00e9lan vigoureux de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re. La reprise mondiale coordonn\u00e9e de la croissance \u00e9conomique a soutenu la rh\u00e9torique de resserrement, quoique la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine (Fed) et la Banque du Canada soient les seules qui sont cens\u00e9es relever leur taux directeur cette ann\u00e9e (d\u2019ailleurs, la Banque du Canada l\u2019a fait plus t\u00f4t dans le mois). Nous avons \u00e9galement \u00e9t\u00e9 t\u00e9moins d\u2019une acc\u00e9l\u00e9ration de la croissance \u00e9conomique et du ton tranch\u00e9 de la Banque centrale europ\u00e9enne. Mario Draghi a d\u00e9clar\u00e9 la semaine derni\u00e8re que l\u2019am\u00e9lioration de la croissance \u00e9conomique va probablement faire grimper l\u2019inflation, tandis que l\u2019appr\u00e9ciation de l\u2019euro continue de pr\u00e9occuper la banque centrale.<\/p>\n<p><strong>Taux obligataires en hausse<\/strong><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone wp-image-1443 size-full\" src=\"http:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/bbb1.jpg\" alt=\"\" width=\"792\" height=\"359\" srcset=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/bbb1.jpg 792w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/bbb1-300x136.jpg 300w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/bbb1-768x348.jpg 768w\" sizes=\"(max-width: 792px) 100vw, 792px\" \/><\/p>\n<p><strong>\u2026 soutenus par les attentes d\u2019une hausse de l\u2019inflation <\/strong><\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone wp-image-1444 size-full\" src=\"http:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/bbb2.jpg\" alt=\"\" width=\"834\" height=\"371\" srcset=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/bbb2.jpg 834w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/bbb2-300x133.jpg 300w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/bbb2-768x342.jpg 768w\" sizes=\"(max-width: 834px) 100vw, 834px\" \/><\/p>\n<p>En outre, l\u2019Administration Trump a r\u00e9cemment adopt\u00e9 la Tax Cuts and Jobs Act (loi visant \u00e0 faire baisser les imp\u00f4ts et \u00e0 augmenter le taux d\u2019emploi), plus grande r\u00e9forme fiscale depuis les baisses d\u2019imp\u00f4ts universelles du pr\u00e9sident Reagan en 1986. Cela a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 une autre augmentation des taux obligataires, car les investisseurs s\u2019attendent \u00e0 une hausse de la croissance \u00e9conomique et de l\u2019inflation. De m\u00eame, l\u2019augmentation de l\u2019offre de bons du Tr\u00e9sor am\u00e9ricain, qui a pour but de financer ces baisses d\u2019imp\u00f4ts et les d\u00e9ficits accrus, combin\u00e9e \u00e0 la diminution des achats du plus gros acheteur au monde, la Fed, a soutenu la r\u00e9cente hausse des taux obligataires.<\/p>\n<h3>Qui prendra la rel\u00e8ve aux \u00c9tats-Unis?<\/h3>\n<p>Pendant des ann\u00e9es, la <em>Fed<\/em> a fait chuter les taux obligataires en achetant des quantit\u00e9s astronomiques de bons du Tr\u00e9sor, mais ce n\u2019est plus le cas. Comme la <em>Fed<\/em> a commenc\u00e9 \u00e0 all\u00e9ger son bilan, d\u2019autres acheteurs doivent prendre sa place pour emp\u00eacher que les taux n\u2019augmentent de fa\u00e7on durable, \u00e0 moins d\u2019une r\u00e9cession. Alors, qui prendra la rel\u00e8ve? Ce pourrait \u00eatre le secteur priv\u00e9, car d\u2019autres gros acheteurs, comme la Chine, cherchent \u00e0 r\u00e9duire graduellement leurs achats de bons du Tr\u00e9sor. Les \u00e9pargnants am\u00e9ricains pourraient aussi mettre la main \u00e0 la poche, mais il faudra probablement des taux plus \u00e9lev\u00e9s pour mousser les achats de bons du Tr\u00e9sor. Les m\u00e9nages am\u00e9ricains investissent moins dans les titres \u00e0 revenu fixe parce que les taux sont trop bas depuis un certain temps, mais aussi parce qu\u2019ils sont de plus en plus \u00e0 l\u2019aise avec les placements en actions, d\u2019autant plus que les march\u00e9s boursiers continuent d\u2019atteindre de nouveaux sommets et que le spectre de la grande crise financi\u00e8re est de plus en plus lointain.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone wp-image-1445 size-full\" src=\"http:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/bbb3.jpg\" alt=\"\" width=\"769\" height=\"577\" srcset=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/bbb3.jpg 769w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/bbb3-300x225.jpg 300w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/bbb3-768x576.jpg 768w\" sizes=\"(max-width: 769px) 100vw, 769px\" \/><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Ainsi, \u00e0 moyen terme, il sera important de surveiller les habitudes d\u2019achat de bons du Tr\u00e9sor des \u00e9pargnants am\u00e9ricains. Il se peut aussi que d\u2019autres acheteurs se mettent de la partie, comme les banques commerciales et les gestionnaires de portefeuille des r\u00e9serves mondiales, mais, compte tenu des march\u00e9s boursiers qui ont le vent en poupe, des perspectives de forte croissance mondiale, de la hausse du taux d\u2019inflation et du ton intransigeant des banques centrales, il faudra probablement des taux beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s, une correction des march\u00e9s boursiers ou pire encore, une r\u00e9cession, pour que ces acheteurs se manifestent.<\/p>\n<p>\u00c9tant donn\u00e9 que la conjoncture \u00e9conomique continue de s\u2019am\u00e9liorer et que les actions demeurent les placements de pr\u00e9dilection des investisseurs, des pressions \u00e0 la hausse vont probablement s\u2019exercer sur les taux obligataires. Nous tenons \u00e0 pr\u00e9ciser que nous croyons que les taux obligataires vont augmenter graduellement dans ce contexte, mais pas de fa\u00e7on soutenue, et que, si les taux obligataires continuent d\u2019augmenter, les investisseurs, y compris AGF, seront de nouveau attir\u00e9s vers les obligations d\u2019\u00c9tat. Lorsque la demande reprendra de plus belle, les hausses de taux devraient ralentir.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h5>Les commentaires que renferme ce document sont fournis \u00e0 titre de renseignements d\u2019ordre g\u00e9n\u00e9ral bas\u00e9s sur des informations disponibles le 29&nbsp;janvier&nbsp;2018 et ne devraient pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des conseils personnels en mati\u00e8re de placement, une offre ou une sollicitation d\u2019achat ou de vente de valeurs mobili\u00e8res. Nous avons pris toutes les mesures n\u00e9cessaires pour nous assurer de l\u2019exactitude de ces commentaires au moment de leur publication, mais elle n\u2019est pas garantie. Les conditions du march\u00e9 peuvent changer et le gestionnaire de portefeuille n\u2019accepte aucune responsabilit\u00e9 pour des d\u00e9cisions de placement prises par des individus \u00e0 la suite de l\u2019utilisation ou sur la foi des informations contenues dans ce document. Nous invitons les investisseurs \u00e0 obtenir les conseils d\u2019un conseiller financier.<\/h5>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Les taux obligataires ont augment\u00e9 de fa\u00e7on constante, les march\u00e9s obligataires escomptant une hausse du&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":31,"featured_media":228,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[32],"tags":[],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"fr":1442,"en":1430},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1442"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/31"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1442"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1442\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/228"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1442"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1442"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1442"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}