{"id":1985,"date":"2018-04-09T09:38:24","date_gmt":"2018-04-09T13:38:24","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=1985"},"modified":"2018-04-09T14:36:42","modified_gmt":"2018-04-09T18:36:42","slug":"les-chiffres-de-lemploi-sont-decevants-aux-etats-unis-alors-que-le-canada-enregistre-une-augmentation","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/les-chiffres-de-lemploi-sont-decevants-aux-etats-unis-alors-que-le-canada-enregistre-une-augmentation\/","title":{"rendered":"Les chiffres de l\u2019emploi sont d\u00e9cevants aux \u00c9tats-Unis, alors que le Canada enregistre une augmentation"},"content":{"rendered":"<h3>Ralentissement de l\u2019emploi aux \u00c9tats-Unis<\/h3>\n<ul>\n<li>Les emplois cr\u00e9\u00e9s en mars se sont limit\u00e9s \u00e0 103 000 aux \u00c9tats-Unis, un plancher sur six mois qui fait contraste avec la cr\u00e9ation de 326 000 emplois du mois pr\u00e9c\u00e9dent. Les services professionnels et aux entreprises ont domin\u00e9, puisque 33 000 postes ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s dans ces domaines, tandis que le secteur de la construction figurait parmi les moins bien lotis, avec 15 000 emplois perdus.<\/li>\n<li>Le taux de ch\u00f4mage aux \u00c9tats-Unis s&#8217;est maintenu \u00e0 4,1 % pour un sixi\u00e8me mois cons\u00e9cutif, ce qui repr\u00e9sente son plus faible niveau des 17 derni\u00e8res ann\u00e9es.<\/li>\n<li>La croissance des salaires a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 de 0,3 %, soit une progression annualis\u00e9e du salaire horaire moyen conforme aux attentes \u00e0 2,7 %.<\/li>\n<\/ul>\n<h3>Embellie des indicateurs \u00e9conomiques dans la zone euro<\/h3>\n<ul>\n<li>Le march\u00e9 de l&#8217;emploi dans la zone euro a poursuivi sa progression et le taux de ch\u00f4mage a diminu\u00e9 de 0,1 % en f\u00e9vrier pour atteindre 8,5 %, son plus faible niveau depuis 2008.<\/li>\n<li>L&#8217;inflation, \u00e9galement communiqu\u00e9e au cours de la semaine, s&#8217;est \u00e9tablie \u00e0 1,4 % en donn\u00e9es annualis\u00e9es en f\u00e9vrier, alors qu&#8217;elle ne s&#8217;\u00e9levait qu&#8217;\u00e0 1,1 % le mois pr\u00e9c\u00e9dent. L\u2019inflation de base demeure bien inf\u00e9rieure \u00e0 l&#8217;objectif de la Banque centrale europ\u00e9enne, \u00e0 un rythme annualis\u00e9 de 1,1 %.<\/li>\n<li>Les ventes au d\u00e9tail ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cevantes dans la r\u00e9gion, puisqu\u2019elles n\u2019ont progress\u00e9 que de 0,1 % en f\u00e9vrier, et elles ont augment\u00e9 de 1,8 % sur les douze derniers mois. \u00c0 l&#8217;exception des activit\u00e9s dans le secteur des aliments et boissons, les ventes ont \u00e9t\u00e9 relativement faibles au cours du mois.<\/li>\n<\/ul>\n<h3>Progression soutenue de l&#8217;emploi au Canada<\/h3>\n<ul>\n<li>L&#8217;\u00e9conomie canadienne a cr\u00e9\u00e9 32 300 emplois en mars, soit deux fois plus que le mois pr\u00e9c\u00e9dent. Le premier trimestre s&#8217;\u00e9tait toutefois cl\u00f4tur\u00e9 en territoire n\u00e9gatif en raison du fort recul enregistr\u00e9 en janvier. La progression du mois de mars \u00e9tait attribuable \u00e0 la cr\u00e9ation de 68 300 postes \u00e0 temps plein, ce qui a largement compens\u00e9 la perte de 35 900 postes \u00e0 temps partiel.<\/li>\n<li>Les secteurs de la construction, de l&#8217;administration publique et de l&#8217;\u00e9ducation ont enregistr\u00e9 des am\u00e9liorations notables, tandis que le nombre d&#8217;emplois dans le secteur industriel a diminu\u00e9. \u00c0 l&#8217;\u00e9chelle r\u00e9gionale, le Qu\u00e9bec a contribu\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des gains, tandis que l&#8217;Ontario et l&#8217;Alberta affichaient une croissance consid\u00e9rable sur le plan de l&#8217;emploi.<\/li>\n<li>En raison d&#8217;une augmentation de la population active, le taux de ch\u00f4mage n&#8217;a pas chang\u00e9 au mois de mars et s\u2019est stabilis\u00e9 \u00e0 5,8 %. Le salaire horaire moyen n&#8217;a pas non plus \u00e9volu\u00e9 par rapport au mois pr\u00e9c\u00e9dent puisqu\u2019il affiche toujours une progression annualis\u00e9e de 3,1 %.<\/li>\n<\/ul>\n<h3>Autres nouvelles \u00e9conomiques<\/h3>\n<ul>\n<li>Dans la zone euro, l&#8217;indice PMI manufacturier s&#8217;est maintenu \u00e0 56,6 en mars, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la contribution importante de l&#8217;Allemagne dont l\u2019indice refl\u00e8te toujours clairement un contexte d&#8217;expansion \u00e0 58,2 (malgr\u00e9 une diminution de 0,2). En Chine, l&#8217;indice PMI manufacturier Caixin est pass\u00e9 de 51,6 le mois dernier \u00e0 51,0. Aux \u00c9tats-Unis, l&#8217;indice PMI manufacturier ISM a baiss\u00e9 de fa\u00e7on inattendue \u00e0 59,3 points, mais il continue de se maintenir pr\u00e8s des sommets des 13 derni\u00e8res ann\u00e9es.<\/li>\n<li>La production industrielle de l&#8217;Allemagne a diminu\u00e9 de 1,6 % en f\u00e9vrier alors qu&#8217;on s&#8217;attendait \u00e0 une l\u00e9g\u00e8re progression. Ce recul, le plus consid\u00e9rable depuis 2015, concernait plusieurs secteurs \u00e9conomiques, ce qui sugg\u00e8re que la plus importante \u00e9conomie de la zone euro a ralenti au premier trimestre.<\/li>\n<\/ul>\n<h3>\n<em>\u00c0 suivre<\/em><\/h3>\n<h3>Donn\u00e9es sur l&#8217;inflation aux \u00c9tats-Unis et sur le logement au Canada<\/h3>\n<ul>\n<li>Les pressions inflationnistes devraient se concr\u00e9tiser davantage en mars aux \u00c9tats-Unis, quand les chiffres seront communiqu\u00e9s mercredi. Au Canada, la semaine devrait \u00eatre relativement calme, outre les nombres de mises en chantier et de permis de construire qui seront publi\u00e9s.<\/li>\n<\/ul>\n<p><a href=\"http:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/Weekly-Perspectives-Week-of-April-9-rev-FR-with-data.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Point hebdomadaire sur les march\u00e9s<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ralentissement de l\u2019emploi aux \u00c9tats-Unis Les emplois cr\u00e9\u00e9s en mars se sont limit\u00e9s \u00e0 103&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":57,"featured_media":1427,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[32],"tags":[],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"fr":1985,"en":1967},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1985"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/57"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1985"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1985\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1427"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1985"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1985"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1985"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}