{"id":2026,"date":"2018-04-16T08:18:04","date_gmt":"2018-04-16T12:18:04","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=2026"},"modified":"2018-04-16T15:10:12","modified_gmt":"2018-04-16T19:10:12","slug":"legere-acceleration-de-linflation-aux-etats-unis","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/legere-acceleration-de-linflation-aux-etats-unis\/","title":{"rendered":"L\u00e9g\u00e8re acc\u00e9l\u00e9ration de l\u2019inflation aux \u00c9tats-Unis"},"content":{"rendered":"<h3>L\u00e9g\u00e8re acc\u00e9l\u00e9ration de l\u2019inflation aux \u00c9tats-Unis<\/h3>\n<ul>\n<li>L\u2019indice des prix a baiss\u00e9 de 0,1 % en mars aux \u00c9tats-Unis en raison d&#8217;une chute du prix de l&#8217;essence de 4,9 %. En donn\u00e9es annualis\u00e9es, l\u2019inflation s&#8217;\u00e9l\u00e8ve toutefois \u00e0 2,4 % et atteint son plus haut niveau en plus depuis plus d\u2019un an, car la forte diminution des prix des abonnements de t\u00e9l\u00e9phonie sans fil constat\u00e9e l&#8217;an dernier ne p\u00e8se plus dans le calcul.<\/li>\n<li>L\u2019inflation de base a \u00e9galement progress\u00e9 en rythme annualis\u00e9 \u00e0 2,1 %, apr\u00e8s une hausse de 0,2 %.<\/li>\n<li>La mesure de pr\u00e9dilection de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine pour l\u2019\u00e9volution des prix, \u00e0 savoir les d\u00e9penses de consommation personnelle, n&#8217;a pas encore atteint l\u2019objectif de 2 %, mais l&#8217;inflation semble acc\u00e9l\u00e9rer et justifier un rel\u00e8vement continu des taux int\u00e9r\u00eat.<\/li>\n<\/ul>\n<h3>Pause du march\u00e9 immobilier canadien<\/h3>\n<ul>\n<li>Les mises en chantier ont ralenti de 2,5 % en mars au Canada par rapport au mois dernier, mais demeurent nombreuses et la moyenne sur douze mois fr\u00f4le les records \u00e9tablis apr\u00e8s 2008.<\/li>\n<li>Au cours du mois, on a d\u00e9nombr\u00e9 une augmentation de 8 % des mises en chantier de maisons individuelles isol\u00e9es et une diminution de 7 % des mises en chantier de logements multifamiliaux en ville (apr\u00e8s une hausse le mois pr\u00e9c\u00e9dent). Le segment des copropri\u00e9t\u00e9s enregistre toujours un nombre de mises en chantier environ deux fois sup\u00e9rieur \u00e0 celui des logements individuels isol\u00e9s.<\/li>\n<li>Ce repli mensuel a principalement concern\u00e9 l&#8217;Ontario, mais la correction n\u2019a surpris personne, la province ayant enregistr\u00e9 au cours du mois pr\u00e9c\u00e9dent son troisi\u00e8me plus grand nombre de mises en chantier des 25 derni\u00e8res ann\u00e9es. Les mises en chantier ont \u00e9galement augment\u00e9 en mars dans la plupart des autres provinces, particuli\u00e8rement en Colombie-Britannique, \u00e0 Terre-Neuve et en Alberta.<\/li>\n<\/ul>\n<h3>Poursuite du resserrement mon\u00e9taire aux \u00c9tats-Unis<\/h3>\n<ul>\n<li>Les comptes-rendus de la r\u00e9union du mois de mars de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale ont v\u00e9hicul\u00e9 un ton optimiste, puisque le comit\u00e9 s&#8217;attend \u00e0 ce que l&#8217;\u00e9conomie enregistre une croissance substantielle gr\u00e2ce \u00e0 l&#8217;effet conjoint des d\u00e9penses publiques et des baisses d&#8217;imp\u00f4ts.<\/li>\n<li>Si les baisses d&#8217;imp\u00f4ts ont clairement un effet positif, la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale (Fed) a soulign\u00e9 qu\u2019elles pouvaient aussi induire un risque de baisse au cours des prochaines ann\u00e9es, dans l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 o\u00f9 elles ne seraient pas toutes d\u00e9finitives.<\/li>\n<li>Au sein de la Fed, une \u00ab nette majorit\u00e9 \u00bb a par ailleurs estim\u00e9 que les enjeux entourant les \u00e9changes internationaux mena\u00e7aient potentiellement la croissance et a exprim\u00e9 certaines pr\u00e9occupations \u00e0 cet \u00e9gard, lesquelles avaient \u00e9t\u00e9 largement minimis\u00e9es lors de la publication des premiers commentaires accompagnant la hausse de taux au mois de mars. Dans l&#8217;ensemble, la Fed semble se satisfaire d\u2019un rythme de hausses trimestriel \u00e0 court terme.<\/li>\n<\/ul>\n<h3>Autres nouvelles \u00e9conomiques<\/h3>\n<ul>\n<li>Contrairement aux attentes, la production industrielle dans la zone euro a fl\u00e9chi pour un troisi\u00e8me mois cons\u00e9cutif en f\u00e9vrier pour cl\u00f4turer en baisse de 0,8 % en raison d&#8217;un ralentissement en Allemagne et en Italie. En donn\u00e9es annualis\u00e9es, la production a augment\u00e9 de 2,9 %, mais ce rythme bien inf\u00e9rieur aux deux mois pr\u00e9c\u00e9dents ravive les craintes d\u2019essoufflement potentiel dans la r\u00e9gion.<\/li>\n<li>L&#8217;indice des prix \u00e0 la production en Chine a cl\u00f4tur\u00e9 en territoire n\u00e9gatif pour un cinqui\u00e8me mois cons\u00e9cutif et a enregistr\u00e9 en mars un rythme annualis\u00e9 de 3,1 %, le plus faible des 17 derniers mois. L&#8217;indice des prix \u00e0 la consommation (IPC) a \u00e9galement d\u00e9\u00e7u, s\u2019\u00e9tablissant \u00e0 2,1 % en donn\u00e9es annualis\u00e9es, et sugg\u00e8re une d\u00e9c\u00e9l\u00e9ration de la deuxi\u00e8me \u00e9conomie mondiale.<\/li>\n<\/ul>\n<h3><em>\u00c0 suivre<\/em><\/h3>\n<h3>R\u00e9union de la Banque du Canada<\/h3>\n<ul>\n<li>Alors que les chiffres de l&#8217;inflation et des ventes au d\u00e9tail seront communiqu\u00e9s vendredi, la Banque du Canada maintiendra selon toute vraisemblance ses taux \u00e0 l&#8217;issue de sa r\u00e9union d&#8217;avril. Les donn\u00e9es concernant la production industrielle et le PIB de la Chine devraient \u00eatre publi\u00e9es lundi. Les indicateurs immobiliers seront communiqu\u00e9s mardi aux \u00c9tats-Unis.<\/li>\n<\/ul>\n<p><a href=\"http:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/Weekly-Perspectives-Week-of-April-16-FR-with-data.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Point hebdomadaire sur les march\u00e9s<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>L\u00e9g\u00e8re acc\u00e9l\u00e9ration de l\u2019inflation aux \u00c9tats-Unis L\u2019indice des prix a baiss\u00e9 de 0,1 % en&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":57,"featured_media":1427,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[32],"tags":[],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"fr":2026,"en":2013},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2026"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/57"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2026"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2026\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1427"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2026"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2026"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2026"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}