{"id":2091,"date":"2018-04-30T10:47:06","date_gmt":"2018-04-30T14:47:06","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=2091"},"modified":"2018-04-30T14:01:37","modified_gmt":"2018-04-30T18:01:37","slug":"leconomie-des-etats-unis-progresse","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/leconomie-des-etats-unis-progresse\/","title":{"rendered":"L\u2019\u00e9conomie des \u00c9tats-Unis progresse"},"content":{"rendered":"<h3>Le PIB am\u00e9ricain d\u00e9passe les attentes<\/h3>\n<ul>\n<li>La croissance de l&#8217;\u00e9conomie am\u00e9ricaine s&#8217;\u00e9levait \u00e0 2,3 % (rythme annualis\u00e9) au premier trimestre 2018. M\u00eame si le PIB a baiss\u00e9 par rapport au taux de 2,9 % du trimestre pr\u00e9c\u00e9dent, il s&#8217;agit d&#8217;une bonne nouvelle, car les trois premiers mois de l\u2019ann\u00e9e souffrent souvent de redressements saisonniers plus marqu\u00e9s que durant le reste de l\u2019ann\u00e9e.<\/li>\n<li>Les investissements des entreprises ont eu un effet particuli\u00e8rement favorable, avec une progression de 7,3 % en partie attribuable \u00e0 une hausse de plus de 10 % des projets non r\u00e9sidentiels. Les exportations ont \u00e9galement contribu\u00e9 \u00e0 la croissance \u00e9conomique, car elles ont cl\u00f4tur\u00e9 en hausse de 4,8 % et refl\u00e9taient la comp\u00e9titivit\u00e9 accrue des entreprises am\u00e9ricaines.<\/li>\n<li>En revanche, les d\u00e9penses de consommation ont enregistr\u00e9 leur plus faible progression des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, soit de 1,1 %, par rapport au trimestre pr\u00e9c\u00e9dent, mais une grande partie de ce ralentissement pourrait \u00eatre attribuable \u00e0 l\u2019effervescence exceptionnelle des activit\u00e9s de reconstruction qui a suivi les ouragans de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re.<\/li>\n<\/ul>\n<h3>La Banque centrale europ\u00e9enne conserve un positionnement restrictif<\/h3>\n<ul>\n<li>Comme on s\u2019y attendait, la BCE a maintenu ses taux directeurs au m\u00eame niveau, alors que les investisseurs pr\u00eataient essentiellement attention aux commentaires publi\u00e9s \u00e0 cette occasion.<\/li>\n<li>Le pr\u00e9sident Draghi s\u2019est montr\u00e9 discret quant \u00e0 ses intentions et il ne s&#8217;est pas attard\u00e9 sur le r\u00e9cent repli des donn\u00e9es , au cours d\u2019une d\u00e9claration tr\u00e8s semblable aux commentaires qu\u2019il avait formul\u00e9s pr\u00e9c\u00e9demment.<\/li>\n<li>Il a indiqu\u00e9 que les taux demeureraient au m\u00eame niveau \u00ab pendant une p\u00e9riode prolong\u00e9e \u00bb et bien au-del\u00e0 de la fin des rachats d&#8217;actifs. Le programme de relance actuel de 30 milliards \u20ac par mois doit se terminer en septembre, mais le pr\u00e9sident de la BCE a confirm\u00e9 qu&#8217;une prolongation serait annonc\u00e9e si l&#8217;inflation n&#8217;atteignait pas un niveau suffisant.<\/li>\n<\/ul>\n<h3>La Banque du Japon opte pour le statu quo sur fond de donn\u00e9es \u00e9conomiques mitig\u00e9es<\/h3>\n<ul>\n<li>\u00c0 l\u2019issue d\u2019un vote de huit voix contre une, la BdJ a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir ses taux directeurs au m\u00eame niveau. De fa\u00e7on surprenante toutefois, elle a ressorti son calendrier pr\u00e9visionnel ax\u00e9 sur objectif d\u2019inflation de 2 %, afin de signaler aux intervenants des march\u00e9s qu\u2019ils devraient s\u2019abstenir de miser sur de nouveaux assouplissements mon\u00e9taires qui suivraient un d\u00e9lai suppl\u00e9mentaire apparemment peu probable.<\/li>\n<li>Parmi les autres chiffres publi\u00e9s au Japon, citons que la production industrielle s&#8217;est av\u00e9r\u00e9e deux fois sup\u00e9rieure aux attentes, avec une augmentation de 1,2 % en , gr\u00e2ce \u00e0 laquelle le rythme annualis\u00e9 passe \u00e0 2,2 %. Les ventes de d\u00e9tail ont en revanche diminu\u00e9 de 0,7 % au mois de mars et leur croissance sur les douze derniers mois retombe ainsi \u00e0 1,0 %.<\/li>\n<li>Le taux de ch\u00f4mage n&#8217;a pas \u00e9volu\u00e9 en mars et demeure \u00e0 son plus faible niveau des 25 derni\u00e8res ann\u00e9es, soit 2,5 %. Au Japon, plus de 66 millions de personnes ont actuellement un emploi.<\/li>\n<\/ul>\n<h3>Autres nouvelles \u00e9conomiques<\/h3>\n<ul>\n<li>Aux \u00c9tats-Unis, les ventes de maisons existantes ont augment\u00e9 de 1,1 % en mars, soit de 0,6 % pour les habitations unifamiliales et de 5,2 % pour les copropri\u00e9t\u00e9s. Le nombre de logements sur le march\u00e9 a enregistr\u00e9 une baisse de 7,2 % par rapport \u00e0 l&#8217;an dernier, car il fallait 30 jours en moyenne pour vendre une propri\u00e9t\u00e9 en mars. La raret\u00e9 de l&#8217;offre s&#8217;est \u00e9galement r\u00e9percut\u00e9e sur les ventes de maisons neuves, lesquelles ont enregistr\u00e9 une augmentation de 4,0 % en mars, un sommet de quatre mois.<\/li>\n<li>Dans la zone euro, l&#8217;indice industriel du PMI a renou\u00e9 avec un creux de 14 mois, apr\u00e8s un repli de 0,6 en avril, pour atteindre un chiffre de 56,0 qui continue toutefois de refl\u00e9ter une phase d&#8217;expansion \u00e9conomique. Aux \u00c9tats-Unis, l&#8217;activit\u00e9 industrielle atteignait \u00e0 l\u2019inverse son meilleur r\u00e9sultat en trois ans et demi, avec un indice de 56,5 attribuable \u00e0 une augmentation de la production et des nouvelles commandes. Au Japon, l\u2019indice manufacturier du PMI a enregistr\u00e9 une l\u00e9g\u00e8re progression en avril, car il s\u2019est \u00e9tabli \u00e0 53,3, alors qu\u2019il \u00e9tait de 53,1 pr\u00e9c\u00e9demment.<\/li>\n<\/ul>\n<h3><em>\u00c0 suivre<\/em><\/h3>\n<h3>Les chiffres de l\u2019emploi aux \u00c9tats-Unis souligneront une semaine occup\u00e9e<\/h3>\n<ul>\n<li>Apr\u00e8s les r\u00e9sultats d\u00e9cevants du mois dernier, les donn\u00e9es sur l\u2019emploi devraient s\u2019am\u00e9liorer aux \u00c9tats-Unis.<br \/>\nLa R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale tiendra une r\u00e9union au cours de la semaine, mais les taux ne devraient pas changer avant le mois de juin. Les chiffres du PIB seront communiqu\u00e9s mardi au Canada et mercredi dans la zone euro.<\/li>\n<\/ul>\n<p><a href=\"http:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/Weekly-Perspectives-Week-of-April-30-FR-with-data.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Point hebdomadaire sur les march\u00e9s<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Le PIB am\u00e9ricain d\u00e9passe les attentes La croissance de l&#8217;\u00e9conomie am\u00e9ricaine s&#8217;\u00e9levait \u00e0 2,3 %&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":57,"featured_media":1427,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[32],"tags":[],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"fr":2091,"en":2085},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2091"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/57"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2091"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2091\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1427"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2091"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2091"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2091"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}