{"id":2959,"date":"2018-07-16T07:44:37","date_gmt":"2018-07-16T11:44:37","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=2959"},"modified":"2018-07-16T15:45:44","modified_gmt":"2018-07-16T19:45:44","slug":"la-banque-du-canada-releve-son-taux-directeur-en-depit-des-preoccupations-commerciales","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/la-banque-du-canada-releve-son-taux-directeur-en-depit-des-preoccupations-commerciales\/","title":{"rendered":"La Banque du Canada rel\u00e8ve son taux directeur en d\u00e9pit des pr\u00e9occupations commerciales"},"content":{"rendered":"<h3>Rel\u00e8vement des taux de la Banque du Canada<\/h3>\n<ul>\n<li>La Banque du Canada (BdC) a, sans surprise, relev\u00e9 ses taux d&#8217;int\u00e9r\u00eat de 25 points de base et les commentaires qui accompagnaient sa d\u00e9cision comprenaient des r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 une politique \u00e0 la fois conciliante et plus restrictive. \u00c0 la suite de cette quatri\u00e8me hausse en douze mois, le taux directeur s&#8217;\u00e9l\u00e8ve \u00e0 1,5 %.<\/li>\n<li>La BdC a mentionn\u00e9 la stabilisation du march\u00e9 immobilier ainsi que l&#8217;am\u00e9lioration des exportations d&#8217;\u00e9quipements d&#8217;entreprises. N\u00e9anmoins, le protectionnisme semble cr\u00e9er un effet pr\u00e9occupant et \u00ab jug\u00e9 plus important, \u00e9tant donn\u00e9 les tensions commerciales grandissantes. \u00bb<\/li>\n<li>La BdC para\u00eet toujours tenir \u00e0 sa politique de normalisation malgr\u00e9 les risques commerciaux et a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019elle ne pouvait \u00ab pas prendre ses d\u00e9cisions de politique mon\u00e9taire en se fondant sur des sc\u00e9narios hypoth\u00e9tiques. \u00bb<\/li>\n<\/ul>\n<h3>Hausse des prix aux \u00c9tats-Unis<\/h3>\n<ul>\n<li>L\u2019inflation aux \u00c9tats-Unis a augment\u00e9 de 0,1 % en juin, pour atteindre un rythme annualis\u00e9 de 2,9 %, un sommet en six ans et demi. Malgr\u00e9 une hausse de 12 % sur les douze derniers mois, les prix de l&#8217;\u00e9nergie ont l\u00e9g\u00e8rement fl\u00e9chi, tout comme ceux de l&#8217;habillement et des nuits d&#8217;h\u00f4tel.<\/li>\n<li>L&#8217;inflation de base a grimp\u00e9 de 0,2 % pour atteindre un rythme annualis\u00e9 de 2,3 %, son plus haut niveau en dix ans.<\/li>\n<li>Les effets des tarifs douaniers commencent \u00e0 peser, comme le montre la hausse de 20 % des prix des \u00e9quipements de buanderie depuis l\u2019entr\u00e9e en vigueur de la taxe de 20 % sur les machines \u00e0 laver. Les prix des nouveaux v\u00e9hicules ont \u00e9galement augment\u00e9 pour un deuxi\u00e8me mois cons\u00e9cutif \u00e0 cause des taxes impos\u00e9es sur l&#8217;acier et l&#8217;aluminium.<\/li>\n<\/ul>\n<h3>Acc\u00e9l\u00e9ration des mises en chantier au Canada<\/h3>\n<ul>\n<li>Apr\u00e8s une hausse de 28 % en juin, le nombre moyen de mises en chantier au cours des 12 derniers mois a franchi son plus haut niveau depuis ao\u00fbt 2008.<\/li>\n<li>Les unit\u00e9s urbaines multifamiliales, en augmentation de 45 % (particuli\u00e8rement en Ontario), ont largement favoris\u00e9 cette hausse, malgr\u00e9 un l\u00e9ger fl\u00e9chissement des mises en chantier de maisons individuelles d\u00e9tach\u00e9es. Au total, six provinces parmi dix ont publi\u00e9 des hausses d&#8217;activit\u00e9.<\/li>\n<li>Le nombre de permis de construire, communiqu\u00e9 s\u00e9par\u00e9ment, a augment\u00e9 de 4,7 % en mai, particuli\u00e8rement du c\u00f4t\u00e9 r\u00e9sidentiel.<\/li>\n<\/ul>\n<h3>Autres nouvelles \u00e9conomiques<\/h3>\n<ul>\n<li>L\u2019administration am\u00e9ricaine a propos\u00e9 une taxe de 10 % sur un nouveau volume d&#8217;importations de 200 milliards $ en provenance de la Chine. La mesure pourrait entrer en vigueur d\u00e8s le mois de septembre, \u00e0 moins que des concessions soient accept\u00e9es durant les p\u00e9riodes de consultations publiques et de discussions qui se d\u00e9rouleront dans les prochaines semaines.<\/li>\n<li>La production industrielle dans la zone euro a enregistr\u00e9 une nette augmentation de 1,3 % en mai, la plus significative depuis novembre 2017, apr\u00e8s les h\u00e9sitations des mois pr\u00e9c\u00e9dents. La fabrication de biens de consommation durables et non durables s\u2019est av\u00e9r\u00e9e particuli\u00e8rement dynamique.<\/li>\n<\/ul>\n<h3><em>\u00c0 suivre<\/em><\/h3>\n<h3>Donn\u00e9es concernant l\u2019inflation mondiale<\/h3>\n<ul>\n<li>Plusieurs chiffres d&#8217;inflation seront communiqu\u00e9s au cours de la semaine, notamment au Canada, au Japon et dans la zone euro. Aux \u00c9tats-Unis, les chiffres des mises en chantier et des permis de construire seront publi\u00e9s mercredi.<\/li>\n<\/ul>\n<p><a href=\"http:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/Weekly-Perspectives-Week-of-July-16-FR-with-data.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Point hebdomadaire sur les march\u00e9s<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Rel\u00e8vement des taux de la Banque du Canada La Banque du Canada (BdC) a, sans&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":57,"featured_media":1996,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[32],"tags":[],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"fr":2959,"en":2950},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2959"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/57"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2959"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2959\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1996"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2959"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2959"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2959"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}