{"id":3268,"date":"2018-07-30T07:45:45","date_gmt":"2018-07-30T11:45:45","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=3268"},"modified":"2018-08-28T11:17:38","modified_gmt":"2018-08-28T15:17:38","slug":"leconomie-americaine-ne-montre-aucun-signe-dessoufflement-2","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/leconomie-americaine-ne-montre-aucun-signe-dessoufflement-2\/","title":{"rendered":"L\u2019\u00e9conomie am\u00e9ricaine ne montre aucun signe d\u2019essoufflement"},"content":{"rendered":"<h3>Acc\u00e9l\u00e9ration de la croissance aux \u00c9tats-Unis<\/h3>\n<ul>\n<li>Le PIB am\u00e9ricain a augment\u00e9 de 4,1 % en donn\u00e9es annualis\u00e9es au deuxi\u00e8me trimestre 2018, un rythme qui n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 atteint en pr\u00e8s de quatre ans.<\/li>\n<li>La baisse des retenues d\u2019imp\u00f4t et la vigueur des d\u00e9penses de consommation ont soutenu l\u2019activit\u00e9, \u00e9galement aliment\u00e9e par les investissements des entreprises ainsi que par les exportations. Les d\u00e9penses de consommation personnelles r\u00e9elles ont effectivement enregistr\u00e9 un net rebond de 4 % au deuxi\u00e8me trimestre, tandis que les investissements des entreprises ont augment\u00e9 de 7,3 %.<\/li>\n<li>Les exportations \u00e0 elles seules ont contribu\u00e9 \u00e0 1,0 % de la croissance, malgr\u00e9 les tensions concernant les \u00e9changes internationaux, mais leur effet a \u00e9t\u00e9 compens\u00e9 par une baisse des stocks de 28 milliards $ US.<\/li>\n<\/ul>\n<h3>Persistance des tensions commerciales<\/h3>\n<ul>\n<li>La r\u00e9union entre Donald Trump et le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Juncker, a cr\u00e9\u00e9 la surprise aupr\u00e8s des investisseurs et s\u2019est conclue par un accord de principe, en vertu duquel les deux \u00e9conomies ne s\u2019imposeront aucun nouveau droit de douane, alors que s\u2019amorce une nouvelle ronde de n\u00e9gociations commerciales.<\/li>\n<li>La d\u00e9cision a soulag\u00e9 les constructeurs automobiles europ\u00e9ens, r\u00e9cemment malmen\u00e9s par les menaces de tarifs douaniers brandies par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain sur les voitures et pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es import\u00e9es de l\u2019UE.<\/li>\n<li>Du fait de cette tr\u00eave, l\u2019Union europ\u00e9enne importera \u00e9galement davantage de f\u00e8ves de soja et de gaz naturel des \u00c9tats-Unis.<\/li>\n<\/ul>\n<h3>Ralentissement de l\u2019immobilier aux \u00c9.-U.<\/h3>\n<ul>\n<li>Les ventes de maisons existantes ont fl\u00e9chi de 0,6 % en juin et leur volume moyen est tomb\u00e9 en dessous de celui de 2017. Ce troisi\u00e8me ralentissement mensuel cons\u00e9cutif a ramen\u00e9 la croissance des ventes sur les douze derniers mois \u00e0 2,2 %.<\/li>\n<li>Une p\u00e9nurie de propri\u00e9t\u00e9s a pouss\u00e9 les prix \u00e0 des sommets historiques, avec une hausse de 5,2 % de la m\u00e9diane en donn\u00e9es annualis\u00e9es, et a refroidi les ardeurs des acheteurs potentiels.<\/li>\n<li>Les ventes des maisons nouvelles ont \u00e9galement fl\u00e9chi au mois de juin et ont renou\u00e9 avec un creux de 8 mois qui laisse augurer un point de stabilisation du march\u00e9 immobilier am\u00e9ricain, apr\u00e8s pr\u00e8s de six ans de hausse ininterrompue.<\/li>\n<\/ul>\n<h3>Autres nouvelles \u00e9conomiques<\/h3>\n<ul>\n<li>La derni\u00e8re r\u00e9union de politique mon\u00e9taire de la Banque centrale europ\u00e9enne s\u2019est conclue par un \u00e9nonc\u00e9 fid\u00e8le aux pr\u00e9c\u00e9dents, qui laissait entendre un maintien des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat au niveau actuel \u00ab au moins jusqu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2019 \u00bb. Les commentaires de la BCE apparaissaient dans l\u2019ensemble positifs, mais refl\u00e9taient des pr\u00e9occupations, toutefois ma\u00eetrisables, au sujet des \u00e9changes internationaux et mentionnaient \u00e9galement une hausse vraisemblable de l\u2019inflation \u00e0 moyen terme.<\/li>\n<li>L\u2019indice industriel du PMI a l\u00e9g\u00e8rement rebondi dans la zone euro pour atteindre 55,1 en juillet, apr\u00e8s six mois cons\u00e9cutifs de repli. Aux \u00c9tats-Unis, les activit\u00e9s de production ont poursuivi leur acc\u00e9l\u00e9ration et l\u2019indice du PMI a atteint 55,5 en juillet. Au Japon, en revanche, l\u2019indice industriel du PMI des soci\u00e9t\u00e9s du Nikkei a gliss\u00e9 pour presque renouer avec un creux de 2 ans, \u00e0 51,6.<\/li>\n<\/ul>\n<h3><em>\u00c0 suivre<\/em><\/h3>\n<h3>R\u00e9unions des banques centrales<\/h3>\n<ul>\n<li>La Banque d\u2019Angleterre et la Banque du Japon tiendront leur r\u00e9union de politique mon\u00e9taire cette semaine. Alors que la premi\u00e8re a fait allusion \u00e0 une hausse de 25 points de base, la seconde maintiendra normalement le statu quo. Dans la zone euro, la croissance du PIB du premier trimestre et les donn\u00e9es d\u2019inflation du mois de juillet devraient \u00eatre communiqu\u00e9es cette semaine.<\/li>\n<\/ul>\n<p><a title=\"\" href=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/Weekly-Perspectives-Week-of-July-30-FR-with-data.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Point hebdomadaire sur les march\u00e9s<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Acc\u00e9l\u00e9ration de la croissance aux \u00c9tats-Unis Le PIB am\u00e9ricain a augment\u00e9 de 4,1 % en&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":57,"featured_media":1996,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[32],"tags":[],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"fr":3268,"en":3228},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3268"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/57"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3268"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3268\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1996"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3268"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3268"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3268"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}