{"id":3309,"date":"2018-08-07T08:57:51","date_gmt":"2018-08-07T12:57:51","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=3309"},"modified":"2018-08-28T11:13:32","modified_gmt":"2018-08-28T15:13:32","slug":"le-marche-du-travail-americain-decoit-tandis-que-leconomie-canadienne-progresse","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/le-marche-du-travail-americain-decoit-tandis-que-leconomie-canadienne-progresse\/","title":{"rendered":"Le march\u00e9 du travail am\u00e9ricain d\u00e9\u00e7oit, tandis que l\u2019\u00e9conomie canadienne progresse"},"content":{"rendered":"<h3>Des chiffres de l\u2019emploi d\u00e9cevants aux \u00c9tats-Unis<\/h3>\n<ul>\n<li>L&#8217;\u00e9conomie am\u00e9ricaine a cr\u00e9\u00e9 157 000 emplois en juillet, un chiffre inf\u00e9rieur aux quelque 190 000 nouveaux postes initialement attendus. Cet \u00e9cart provient essentiellement des services, qui ont cr\u00e9\u00e9 65 000 postes de moins qu&#8217;au cours du mois pr\u00e9c\u00e9dent, alors que de nombreuses embauches ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es dans les secteurs des biens.<\/li>\n<li>Malgr\u00e9 ce chiffre d\u00e9cevant, le taux de ch\u00f4mage aux \u00c9tats-Unis est tomb\u00e9 \u00e0 3,9 %, en raison de l\u2019augmentation de la participation des actifs en pleine force de l&#8217;\u00e2ge (25 \u00e0 54 ans).<\/li>\n<li>Le salaire horaire moyen a grimp\u00e9 de 0,3 % au cours du mois et son rythme de croissance annualis\u00e9 s\u2019est confirm\u00e9 \u00e0 2,7 %.<\/li>\n<\/ul>\n<h3>Expansion de l&#8217;\u00e9conomie canadienne<\/h3>\n<ul>\n<li>L&#8217;\u00e9conomie du Canada a enregistr\u00e9 une expansion de 0,5 % en mai qui a d\u00e9pass\u00e9 les attentes et contrastait avec la faiblesse enregistr\u00e9e le mois pr\u00e9c\u00e9dent du fait des intemp\u00e9ries.<\/li>\n<li>Cette croissance g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e du PIB concernait 19 des 20 secteurs r\u00e9pertori\u00e9s, celui des services aux collectivit\u00e9s faisant exception. La fabrication de biens a enregistr\u00e9 la plus forte progression, soit 0,6 % et le secteur p\u00e9trolier et gazier a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 de 2,5 % au cours du mois. Le secteur des services n&#8217;\u00e9tait pas en reste, avec une hausse mensuelle de 0,5 %, la plus forte des huit derni\u00e8res ann\u00e9es.<\/li>\n<li>La vigueur du PIB en mai laisse pr\u00e9sager une croissance annualis\u00e9e pr\u00e9visionnelle d&#8217;environ 3,0 % au deuxi\u00e8me trimestre, un rythme bien sup\u00e9rieur \u00e0 celui des trimestres pr\u00e9c\u00e9dents.<\/li>\n<\/ul>\n<h3>Publication de donn\u00e9es dans la zone euro<\/h3>\n<ul>\n<li>Les \u00e9conomies de la zone euro ont vu leur rythme de croissance ralentir \u00e0 0,3 % en moyenne au deuxi\u00e8me trimestre. Les incertitudes concernant les \u00e9changes internationaux ont apparemment pes\u00e9 sur l&#8217;activit\u00e9 puisque la progression du PIB sur les douze derniers mois a d\u00e9c\u00e9l\u00e9r\u00e9 pour atteindre 2,1 %.<\/li>\n<li>L&#8217;inflation, \u00e9galement communiqu\u00e9e au cours de la semaine, a en revanche augment\u00e9 \u00e0 2,1 % en donn\u00e9es annualis\u00e9es au mois de juillet, d\u00e9passant ainsi pour la premi\u00e8re fois en plus de cinq ans la barre des 2,0 %. Une hausse des prix de l&#8217;\u00e9nergie de 9,4 % depuis l&#8217;an dernier a expliqu\u00e9 la majeure partie de cette augmentation. Cependant, l&#8217;inflation de base, qui ne tient pas compte des prix les plus volatils (notamment de l&#8217;\u00e9nergie), est pass\u00e9e de 0,9 % \u00e0 1,1 % en donn\u00e9es annualis\u00e9es.<\/li>\n<li>Les ventes au d\u00e9tail ont augment\u00e9 de 0,3 % en juin gr\u00e2ce aux produits alimentaires, mais en donn\u00e9es annualis\u00e9es, leur rythme de croissance est tomb\u00e9 de 1,6 % \u00e0 1,2 %.<\/li>\n<\/ul>\n<h3>Autres nouvelles \u00e9conomiques<\/h3>\n<ul>\n<li>Comme pr\u00e9vu, la Banque d&#8217;Angleterre a relev\u00e9 ses taux d&#8217;int\u00e9r\u00eat de 25 points de base, \u00e0 l&#8217;issue d&#8217;une d\u00e9cision toutefois surprenante par son unanimit\u00e9 (9 votes \u00e0 0) et justifi\u00e9e par la vigueur in\u00e9gal\u00e9e du march\u00e9 de l&#8217;emploi ainsi que par une hausse des pr\u00e9visions d&#8217;inflation. Sur un ton ferme, la banque centrale a pr\u00e9cis\u00e9 que ce resserrement se poursuivrait si la conjoncture \u00e9volue comme pr\u00e9vu.<\/li>\n<li>Les rumeurs de resserrement mon\u00e9taire \u00e0 l&#8217;approche de la r\u00e9union de la Banque du Japon ont \u00e9t\u00e9 rapidement d\u00e9menties sur un ton r\u00e9solument conciliant la semaine derni\u00e8re, la BdJ annon\u00e7ant que les \u00ab importants assouplissements se poursuivraient \u00bb et que les taux demeureraient faibles \u00ab pendant une p\u00e9riode prolong\u00e9e \u00bb.<\/li>\n<\/ul>\n<h3><em>\u00c0 suivre<\/em><\/h3>\n<h3>Chiffres du march\u00e9 du travail canadien<\/h3>\n<ul>\n<li>Au cours d&#8217;une semaine peu charg\u00e9e, le Canada divulguera ses chiffres de l&#8217;emploi de juillet. Les \u00c9tats-Unis publieront leurs derniers chiffres d&#8217;inflation. Le Japon et le Royaume-Uni devraient communiquer leurs chiffres du PIB du deuxi\u00e8me trimestre au cours de la semaine.<\/li>\n<\/ul>\n<p><a title=\"\" href=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/Weekly-Perspectives-Week-of-August-7-FR-with-data.pdf\">Point hebdomadaire sur les march\u00e9s<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Des chiffres de l\u2019emploi d\u00e9cevants aux \u00c9tats-Unis L&#8217;\u00e9conomie am\u00e9ricaine a cr\u00e9\u00e9 157 000 emplois en&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":57,"featured_media":1996,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[32],"tags":[],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"fr":3309,"en":3287},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3309"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/57"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3309"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3309\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1996"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3309"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3309"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3309"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}