{"id":3343,"date":"2018-08-13T09:38:05","date_gmt":"2018-08-13T13:38:05","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=3343"},"modified":"2018-08-13T16:26:08","modified_gmt":"2018-08-13T20:26:08","slug":"la-geopolitique-de-nouveau-a-la-une","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/la-geopolitique-de-nouveau-a-la-une\/","title":{"rendered":"La g\u00e9opolitique de nouveau \u00e0 la une"},"content":{"rendered":"<h3>Crise diplomatique entre le Canada et l\u2019Arabie saoudite<\/h3>\n<ul>\n<li>Affaires mondiales Canada a exprim\u00e9 des pr\u00e9occupations sur son compte Twitter \u00e0 propos de l&#8217;arrestation d&#8217;un groupe de d\u00e9fense des droits des femmes en Arabie saoudite et a provoqu\u00e9 un s\u00e9rieux incident diplomatique la semaine derni\u00e8re. En repr\u00e9sailles, l&#8217;Arabie saoudite a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l&#8217;expulsion de l&#8217;ambassadeur du Canada, au gel de toutes ses nouvelles transactions ainsi que de ses investissements au Canada, au retrait des \u00e9tudiants en programme d\u2019\u00e9change au Canada et \u00e0 la cession des actifs canadiens.<\/li>\n<li>Le Premier ministre Justin Trudeau n&#8217;a pas c\u00e9d\u00e9 aux pressions et a promis qu&#8217;il continuerait de d\u00e9fendre les droits des personnes et de s&#8217;opposer aux agressions saoudiennes.<\/li>\n<li>Les r\u00e9actions sur les march\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 relativement anodines, car \u00e0 peine 10 % des importations canadiennes de p\u00e9trole proviennent de l&#8217;Arabie saoudite, un pays qui ne figure de toute fa\u00e7on qu\u2019\u00e0 la 17e place des partenaires commerciaux du Canada.<\/li>\n<\/ul>\n<h3>Pression \u00e0 la hausse sur les prix toujours \u00e9lev\u00e9e aux \u00c9tats-Unis<\/h3>\n<ul>\n<li>L\u2019inflation am\u00e9ricaine a augment\u00e9 de 0,2 % en juillet pour atteindre un rythme annualis\u00e9 de 2,9 %, un sommet en six ans et demi. Les prix de l&#8217;\u00e9nergie ont diminu\u00e9 de 0,5 % au cours du mois, tandis que ceux des denr\u00e9es alimentaires augmentaient de 0,1 %.<\/li>\n<li>L\u2019inflation de base s\u2019est \u00e9lev\u00e9e \u00e0 0,2 %, soit 2,4 % en donn\u00e9es annualis\u00e9es, un niveau qui n&#8217;avait pas \u00e9t\u00e9 atteint depuis septembre 2008.<\/li>\n<li>Cette hausse soutenue des prix justifie un rel\u00e8vement de 25 points de base des taux d&#8217;int\u00e9r\u00eat que les investisseurs anticipent largement pour septembre.<\/li>\n<\/ul>\n<h3>Dynamisme du march\u00e9 du travail canadien<\/h3>\n<ul>\n<li>L&#8217;\u00e9conomie canadienne a cr\u00e9\u00e9 54\u2009100 emplois au mois de juillet, le plus important gain de 2018 et plus du double de la moyenne des 12 derniers mois (environ 20\u2009000).<\/li>\n<li>Cette progression spectaculaire s&#8217;explique toutefois uniquement par des postes \u00e0 temps partiel, puisque ceux \u00e0 temps plein ont enregistr\u00e9 un solde n\u00e9gatif. Le secteur de la formation s&#8217;est arrog\u00e9 les deux tiers des gains, principalement en Ontario, et cinq provinces parmi dix ont affich\u00e9 des pertes d&#8217;emplois.<\/li>\n<li>Le taux de ch\u00f4mage a diminu\u00e9 \u00e0 5,8 % au Canada, un creux de quatre d\u00e9cennies d\u00e9j\u00e0 atteint une fois cette ann\u00e9e. La hausse du salaire horaire moyen a d\u00e9c\u00e9l\u00e9r\u00e9, passant de 3,6 % \u00e0 3,2 % en donn\u00e9es annualis\u00e9es.<\/li>\n<\/ul>\n<h3>Autres nouvelles \u00e9conomiques<\/h3>\n<ul>\n<li>Les mises en chantier ont nettement diminu\u00e9 en juillet au Canada, particuli\u00e8rement dans le segment des copropri\u00e9t\u00e9s. Ce repli, qui concernait essentiellement l\u2019Ontario, n&#8217;a surpris personne apr\u00e8s le sommet de plusieurs d\u00e9cennies enregistr\u00e9 le mois pr\u00e9c\u00e9dent. Les prix des nouvelles maisons ont augment\u00e9 de 0,8 % au cours des 12 derniers mois au Canada. La r\u00e9gion de Montr\u00e9al a enregistr\u00e9 la hausse la plus soutenue.<\/li>\n<li>L&#8217;\u00e9conomie japonaise a renou\u00e9 avec une croissance positive apr\u00e8s la contraction enregistr\u00e9e au premier trimestre. Le PIB a effectivement augment\u00e9 de 0,5 % au deuxi\u00e8me trimestre pour atteindre un rythme annualis\u00e9 de 1,9 %. Les d\u00e9penses de consommation et les investissements des entreprises ont contribu\u00e9 \u00e0 la croissance, tandis que le solde des \u00e9changes internationaux s\u2019est av\u00e9r\u00e9 n\u00e9gatif.<\/li>\n<\/ul>\n<h3><em>\u00c0 suivre<\/em><\/h3>\n<h3>Une semaine charg\u00e9e en donn\u00e9es \u00e9conomiques<\/h3>\n<ul>\n<li>Plusieurs pays doivent communiquer les chiffres de leur production industrielle cette semaine, notamment la Chine, les \u00c9tats-Unis et la zone euro. Le Canada publiera une mise \u00e0 jour de ses donn\u00e9es d&#8217;inflation vendredi, alors que les \u00c9tats-Unis diffuseront leurs rapports sur les ventes au d\u00e9tail et les mises en chantier.<\/li>\n<\/ul>\n<p><a title=\"\" href=\"http:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/Weekly-Perspectives-Week-of-August-13-FR-with-data.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Point hebdomadaire sur les march\u00e9s<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Crise diplomatique entre le Canada et l\u2019Arabie saoudite Affaires mondiales Canada a exprim\u00e9 des pr\u00e9occupations&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":57,"featured_media":1996,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[32],"tags":[],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"fr":3343,"en":3322},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3343"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/57"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3343"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3343\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1996"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3343"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3343"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3343"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}