{"id":3441,"date":"2018-08-27T07:46:49","date_gmt":"2018-08-27T11:46:49","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=3441"},"modified":"2018-08-28T11:07:06","modified_gmt":"2018-08-28T15:07:06","slug":"le-president-de-la-reserve-federale-americaine-garde-le-cap-a-jackson-hole","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/le-president-de-la-reserve-federale-americaine-garde-le-cap-a-jackson-hole\/","title":{"rendered":"Le pr\u00e9sident de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine garde le cap \u00e0 Jackson Hole"},"content":{"rendered":"<h3>Le pr\u00e9sident de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine garde le cap<\/h3>\n<ul>\n<li>M. Jerome Powell a livr\u00e9 vendredi dernier un discours tr\u00e8s attendu au Symposium de Jackson Hole. Sur un ton un peu moins ferme que pr\u00e9c\u00e9demment, il a d\u00e9crit son approche de gestion du risque li\u00e9 \u00e0 la politique mon\u00e9taire et a insist\u00e9 sur la prudence.<\/li>\n<li>Le pr\u00e9sident de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019inflation r\u00e9pondait beaucoup moins qu\u2019avant aux changements \u00ab d\u2019utilisation des ressources \u00bb. En d\u2019autres termes, le faible niveau actuel d\u2019augmentation des prix pourrait encore durer quelque temps sans le d\u00e9ranger outre mesure, contrairement \u00e0 ce que certains pensaient.<\/li>\n<li>Les \u00ab nouvelles hausses progressives des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \u00bb se refl\u00e8tent maintenant en totalit\u00e9 pour le mois de septembre dans les anticipations des investisseurs.<\/li>\n<\/ul>\n<h3>Le march\u00e9 immobilier ralentit aux \u00c9.-U.<\/h3>\n<ul>\n<li>Les ventes de maisons existantes ont chut\u00e9 \u00e0 un creux de deux ans et demi, apr\u00e8s un ralentissement de 0,7 % en juillet. Ce quatri\u00e8me repli mensuel cons\u00e9cutif est essentiellement attribuable au segment des copropri\u00e9t\u00e9s (-4,8 %), car les ventes de maisons unifamiliales n\u2019ont que tr\u00e8s peu fl\u00e9chi (-0,2 %).<\/li>\n<li>Les ventes de maisons nouvelles ont \u00e9galement d\u00e9\u00e7u (-1,7 %) et ont atteint en juillet leur plus faible niveau des neuf derniers mois.<\/li>\n<li>Malgr\u00e9 la tendance, l&#8217;offre demeure presque insuffisante, car les logements ne restent g\u00e9n\u00e9ralement sur le march\u00e9 que 27 jours (par rapport \u00e0 30 jours \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l&#8217;an dernier).<\/li>\n<\/ul>\n<h3>Les ventes au d\u00e9tail fl\u00e9chissent au Canada<\/h3>\n<ul>\n<li>Apr\u00e8s une progression importante de 2,2 % le mois pr\u00e9c\u00e9dent, les ventes au d\u00e9tail canadiennes ont sans surprise diminu\u00e9 de 0,2 % en juin.<\/li>\n<li>Parmi les 11 cat\u00e9gories r\u00e9pertori\u00e9es, six ont cl\u00f4tur\u00e9 en territoire n\u00e9gatif, avec en premier l&#8217;automobile et l&#8217;essence.<\/li>\n<li>Les ventes sur Internet continuent de surclasser de loin celles effectu\u00e9es traditionnellement en magasin, avec une progression annualis\u00e9e de 18,0 %, par rapport \u00e0 3,9 % pour l&#8217;ensemble des ventes au d\u00e9tail.<\/li>\n<\/ul>\n<h3>Autres nouvelles \u00e9conomiques<\/h3>\n<ul>\n<li>Dans la zone euro, l\u2019indice du PMI a fl\u00e9chi en juillet \u00e0 54,6, un creux de 21 mois. Aux \u00c9tats-Unis, l\u2019indice a \u00e9galement perdu du terrain pour cl\u00f4turer \u00e0 54,5. En revanche, au Japon, il a enregistr\u00e9 une progression de 0,2, pour atteindre 52,3.<\/li>\n<li>L\u2019inflation japonaise a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 \u00e0 0,9 % en donn\u00e9es annualis\u00e9es au mois de juillet, tandis que l\u2019indice \u00ab core-core \u00bb (qui fait l&#8217;objet d&#8217;une surveillance \u00e9troite de la part de la Banque du Japon) n\u2019a progress\u00e9 que de 0,3 %. Une baisse des frais li\u00e9s aux t\u00e9l\u00e9phones sans fil ainsi qu\u2019un ralentissement de la reprise des prix de l\u2019\u00e9nergie ont tir\u00e9 \u00e0 la baisse l\u2019inflation au cours du mois.<\/li>\n<\/ul>\n<h3><em>\u00c0 suivre<\/em><\/h3>\n<h3>PIB canadien<\/h3>\n<ul>\n<li>Au cours d\u2019une semaine calme dans l\u2019ensemble, les chiffres du PIB canadien du deuxi\u00e8me trimestre feront l\u2019objet d\u2019une publication. \u00c0 l\u2019\u00e9tranger, notons la communication des donn\u00e9es d\u2019inflation du mois d\u2019ao\u00fbt dans la zone euro.<\/li>\n<\/ul>\n<p><a title=\"\" href=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/Weekly-Perspectives-Week-of-August-27-FR-with-data.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Point hebdomadaire sur les march\u00e9s<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Le pr\u00e9sident de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine garde le cap M. Jerome Powell a livr\u00e9&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":57,"featured_media":1996,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[32],"tags":[],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"fr":3441,"en":3433},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3441"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/57"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3441"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3441\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1996"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3441"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3441"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3441"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}