{"id":3468,"date":"2018-09-04T07:45:26","date_gmt":"2018-09-04T11:45:26","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=3468"},"modified":"2018-09-04T14:15:55","modified_gmt":"2018-09-04T18:15:55","slug":"3468","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/3468\/","title":{"rendered":"Un \u00e9t\u00e9 tumultueux pour les march\u00e9s p\u00e9troliers"},"content":{"rendered":"<h3>Les n\u00e9gociations de l\u2019AL\u00c9NA progressent<\/h3>\n<ul>\n<li>Une entente bilat\u00e9rale entre les \u00c9tats-Unis et le Mexique a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e lundi. Ce d\u00e9nouement exerce donc des pressions sur le Canada qui devrait signer ce trait\u00e9 pr\u00e9liminaire.<\/li>\n<li>Au terme de cette version ren\u00e9goci\u00e9e de l\u2019AL\u00c9NA, un minimum de 75 % de la production des v\u00e9hicules devra se faire au sein des pays participants (par rapport \u00e0 62,5 % actuellement) et un minimum de 40 % de la valeur devra \u00eatre cr\u00e9\u00e9e par de la main-d\u2019\u0153uvre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e au moins 16 $\/heure, sous peine de tarifs douaniers. L\u2019entente comprend \u00e9galement une clause cr\u00e9pusculaire de 16 ans, consid\u00e9rablement plus longue que les cinq ans r\u00e9clam\u00e9s par le pr\u00e9sident Trump.<\/li>\n<li>Les pourparlers entre le Canada et les \u00c9tats-Unis continuent, malgr\u00e9 deux points de discorde apparents : le m\u00e9canisme de r\u00e9solution des litiges et les concessions demand\u00e9es par le Canada \u00e0 propos de son secteur laitier.<\/li>\n<\/ul>\n<h3>La croissance \u00e9conomique reprend au Canada<\/h3>\n<ul>\n<li>Au deuxi\u00e8me trimestre de 2018, l\u2019\u00e9conomie du Canada a progress\u00e9 \u00e0 un rythme annualis\u00e9 de 2,9 %, bien au-del\u00e0 de celui du trimestre pr\u00e9c\u00e9dent qui \u00e9tait de 1,4 %, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la reprise dans les secteurs de l\u2019\u00e9nergie, des a\u00e9ronefs et des produits pharmaceutiques.<\/li>\n<li>Les exportations nettes ont repr\u00e9sent\u00e9 plus de la moiti\u00e9 des gains apr\u00e8s une augmentation d\u2019une ampleur in\u00e9gal\u00e9e en quatre ans. Les d\u00e9penses de consommation et de logements ont \u00e9galement d\u00e9pass\u00e9 les pr\u00e9visions des analystes, contrairement aux investissements des entreprises (lesquels ont toutefois repr\u00e9sent\u00e9 la principale composante du PIB de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re).<\/li>\n<li>\u00c0 moins d\u2019un \u00e9chec des n\u00e9gociations de l\u2019AL\u00c9NA, un rel\u00e8vement des taux par la Banque du Canada en octobre para\u00eet probable, compte tenu du rythme actuel de la croissance \u00e9conomique.<\/li>\n<\/ul>\n<h3>Le pipeline Trans Mountain ne peut pas aller de l\u2019avant<\/h3>\n<ul>\n<li>La Cour d\u2019appel f\u00e9d\u00e9rale du Canada a, contre toute attente, annul\u00e9 le d\u00e9cret d\u2019approbation de l\u2019ol\u00e9oduc TransMountain et a mis fin imm\u00e9diatement aux travaux.<\/li>\n<li>La Cour a estim\u00e9 que l\u2019autorisation comprenait \u00ab une succession de vices inacceptables \u00bb puisque la circulation de p\u00e9troliers qu\u2019entra\u00eenerait le projet n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 prise en compte et que les Peuples autochtones concern\u00e9s n\u2019avaient pas \u00e9t\u00e9 suffisamment consult\u00e9s.<\/li>\n<li>Le jugement oblige maintenant l\u2019Office national de l\u2019\u00e9nergie \u00e0 recommencer son \u00e9tude. Il s\u2019agit d\u2019une d\u00e9convenue majeure pour le gouvernement Trudeau qui a rachet\u00e9 l\u2019ol\u00e9oduc \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Kinder Morgan plus t\u00f4t cette ann\u00e9e au prix de 4,5 milliards de dollars.<\/li>\n<\/ul>\n<h3>Autres nouvelles \u00e9conomiques<\/h3>\n<ul>\n<li>La croissance annualis\u00e9e du PIB am\u00e9ricain du deuxi\u00e8me trimestre a \u00e9t\u00e9 r\u00e9vis\u00e9e \u00e0 4,2 % dans une seconde estimation. La modification par rapport au chiffre initial de 4,1 % s\u2019appuyait sur les b\u00e9n\u00e9fices des soci\u00e9t\u00e9s. Les remises fiscales ont effectivement atteint un creux de trois ans \u00e0 la suite des r\u00e9ductions d\u2019imp\u00f4t vot\u00e9es en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e.<\/li>\n<li>Dans la zone euro, l\u2019inflation a ralenti \u00e0 2,0 % en ao\u00fbt. M\u00eame si l\u2019indice global des prix s\u2019est maintenu pr\u00e8s de la cible de la banque centrale, l\u2019inflation de base a l\u00e9g\u00e8rement ralenti pour cl\u00f4turer \u00e0 1,0 %. Le taux de ch\u00f4mage, \u00e9galement communiqu\u00e9 cette semaine dans la zone euro, s\u2019est maintenu quasiment \u00e0 son plus faible niveau de la d\u00e9cennie, soit \u00e0 8,2 %.<\/li>\n<\/ul>\n<h3><em>\u00c0 suivre<\/em><\/h3>\n<h3>L\u2019activit\u00e9 industrielle continuera-t-elle de ralentir?<\/h3>\n<ul>\n<li>Les indices industriels PMI du mois d\u2019ao\u00fbt seront communiqu\u00e9s cette semaine aux \u00c9tats-Unis, dans la zone euro et ailleurs. La Banque du Canada tiendra une r\u00e9union au cours de la semaine, mais aucun changement de politique mon\u00e9taire n\u2019est attendu.<\/li>\n<\/ul>\n<p><a title=\"\" href=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/20180831-002-Weekly-Perspectives-Week-of-September-4-rev-FR-with-data.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Point hebdomadaire sur les march\u00e9s<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Les n\u00e9gociations de l\u2019AL\u00c9NA progressent Une entente bilat\u00e9rale entre les \u00c9tats-Unis et le Mexique a&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":57,"featured_media":1996,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[32],"tags":[],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"fr":3468,"en":3461},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3468"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/57"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3468"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3468\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1996"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3468"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3468"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3468"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}