{"id":4397,"date":"2019-02-14T07:45:20","date_gmt":"2019-02-14T12:45:20","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=4397"},"modified":"2019-04-17T15:17:15","modified_gmt":"2019-04-17T19:17:15","slug":"foire-aux-questions-guide-de-linvestisseur-sur-la-politique-americaine","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/foire-aux-questions-guide-de-linvestisseur-sur-la-politique-americaine\/","title":{"rendered":"Foire aux questions : Guide de l\u2019investisseur sur la politique am\u00e9ricaine"},"content":{"rendered":"<p>Greg&nbsp;Valliere, le nouveau strat\u00e8ge politique en chef, politique am\u00e9ricaine, chez AGF, est un l\u00e8ve-t\u00f4t. \u00c0 4&nbsp;h du matin, tous les jours de la semaine, il se l\u00e8ve pour \u00e9plucher les derni\u00e8res nouvelles et pour commencer \u00e0 travailler sur son commentaire quotidien, <em><a href=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/tag\/capitol-insights\/\">Horizons &#8211; Washington<\/a><\/em>. \u00ab&nbsp;Je cherche de nouveaux th\u00e8mes et de nouvelles id\u00e9es qui ont des cons\u00e9quences r\u00e9elles sur les investissements et qui pourraient faire fluctuer les march\u00e9s&nbsp;\u00bb, affirme-t-il.<\/p>\n<p>C\u2019est une routine quotidienne qui lui a \u00e9t\u00e9 bien utile au cours des ann\u00e9es. Ancien journaliste, M. Valliere a pass\u00e9 les trois derni\u00e8res d\u00e9cennies \u00e0 analyser la vie politique pour une client\u00e8le de fournisseurs de services financiers et de services de gestion de placement du monde entier. En offrant en temps opportun des commentaires pertinents, il veut aider les investisseurs \u00e0 prendre des d\u00e9cisions plus \u00e9clair\u00e9es. \u00ab&nbsp;Lorsque je travaillais pour Charles&nbsp;Schwab, il avait l\u2019habitude de dire que notre travail consistait \u00e0 faire des investisseurs des personnes mieux inform\u00e9es. C\u2019est mon objectif, chaque jour.&nbsp;\u00bb<\/p>\n<p>Dans cette optique, plus t\u00f4t cette semaine, nous avons discut\u00e9 avec M. Valliere de la situation actuelle en ce qui concerne la politique am\u00e9ricaine et les politiques qui influencent le plus les march\u00e9s.<\/p>\n<h3><strong>Qu\u2019est-ce qui attire le plus votre attention actuellement? <\/strong><\/h3>\n<p>Il se passe tellement de choses, mais l\u2019\u00e9v\u00e9nement \u00e9conomique le plus important aux \u00c9tats-Unis est le changement majeur de politique de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale ces derni\u00e8res semaines. Je crois que Jerome Powell [le pr\u00e9sident de la Fed] a fait une erreur cet automne lorsqu\u2019il a annonc\u00e9 un resserrement mon\u00e9taire plus \u00e9nergique par la banque centrale. Le march\u00e9 n\u2019a pas appr\u00e9ci\u00e9 la nouvelle, ce qui a \u00e9t\u00e9 suivi de quelques mois d\u00e9sagr\u00e9ables pour les investisseurs. Dans ses d\u00e9clarations suivantes, il a donc promis que la Fed ralentirait son resserrement en appliquant cette ann\u00e9e une seule hausse de taux, sinon aucune. Le fait de savoir que la politique de la Fed est un atout et non un obstacle est tr\u00e8s encourageant.<\/p>\n<h3><strong>Que pensez-vous des tensions commerciales entre la Chine et les \u00c9tats-Unis? <\/strong><\/h3>\n<p>Certains consid\u00e8rent que le [pr\u00e9sident Trump] est intentionnellement provocateur, mais tant les d\u00e9mocrates que les r\u00e9publicains croient que la Chine ne joue pas franc-jeu. Cela ne dissipe nullement les inqui\u00e9tudes concernant les n\u00e9gociations en cours. Les discours de Donald&nbsp;Trump peuvent \u00eatre d\u00e9stabilisateurs; cela pourrait vraiment \u00eatre nuisible si aucun accord n\u2019\u00e9tait atteint d\u2019ici le 2&nbsp;mars et si la [Maison-Blanche] augmentait les tarifs \u00e0&nbsp;25&nbsp;% sur 200&nbsp;milliards&nbsp;$&nbsp;US de produits chinois. Je pense qu\u2019il sera extr\u00eamement difficile de parvenir \u00e0 un accord d\u2019ici l\u00e0, mais qu\u2019il n\u2019est pas impossible que la date butoir soit report\u00e9e, et qu\u2019un accord soit atteint radicalement, au printemps ou durant l\u2019\u00e9t\u00e9.<\/p>\n<h3><strong>Les \u00c9tats-Unis sont-ils \u00e0 la veille d\u2019une autre paralysie du gouvernement? <\/strong><\/h3>\n<p>Il semble qu\u2019une autre paralysie puisse \u00eatre \u00e9vit\u00e9e, mais le pr\u00e9sident Trump a vraiment besoin de ses \u00e9lecteurs d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 obtenir un mur \u2013 surtout si le rapport \u00e0 venir de Robert&nbsp;Mueller [le procureur sp\u00e9cial] est suffisamment d\u00e9vastateur pour amorcer les proc\u00e9dures de destitution. L\u2019extr\u00eame droite, plus particuli\u00e8rement, le d\u00e9truirait s\u2019il faisait mine d\u2019abandonner l\u2019id\u00e9e d\u2019un mur. Or, le budget de 1,38&nbsp;milliard&nbsp;$&nbsp;US, destin\u00e9 \u00e0 un ensemble de murs frontaliers, qui a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 par un comit\u00e9 du Congr\u00e8s plus t\u00f4t cette semaine, reste bien inf\u00e9rieur \u00e0 celui de 5,7&nbsp;milliards&nbsp;$&nbsp;US exig\u00e9. Je pense que [le pr\u00e9sident Trump] va persister et qu\u2019il pourrait utiliser son pouvoir pour prendre ailleurs les fonds suppl\u00e9mentaires n\u00e9cessaires, notamment \u00e0 m\u00eame le budget du <em>Corps of Engineers<\/em> de l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine.<\/p>\n<h3><strong>Quelles sont les possibilit\u00e9s de destitution du pr\u00e9sident&nbsp;Trump?<\/strong><\/h3>\n<p>Je pense que la Chambre des repr\u00e9sentants pourrait tenter de le destituer, mais si cela devait se produire, les \u00e9lecteurs du pr\u00e9sident exerceraient de fortes pressions sur le S\u00e9nat pour l\u2019acquitter. \u00c9tant donn\u00e9 la grande majorit\u00e9 r\u00e9publicaine au S\u00e9nat, le march\u00e9 semble convaincu que M.&nbsp;Trump ne sera pas cong\u00e9di\u00e9. Bien s\u00fbr, cela pourrait changer si des personnes proches de lui \u00e9taient inculp\u00e9es \u00e0 la suite de l\u2019enqu\u00eate de M.&nbsp;Mueller. Certes, le pr\u00e9sident est col\u00e9rique, mais le renvoi de M. Mueller ou le pardon des personnes inculp\u00e9es pourrait \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 \u00e0 Washington comme une mesure trop provocatrice et augmenter la possibilit\u00e9 d\u2019une destitution.<\/p>\n<h3><strong>Quelles sont vos premi\u00e8res impressions sur la course pr\u00e9sidentielle de&nbsp;2020? <\/strong><\/h3>\n<p>La mont\u00e9e du socialisme dans le pays est une source d\u2019inqui\u00e9tude potentielle sur les march\u00e9s. La plupart des candidats d\u00e9mocrates \u00e0 la pr\u00e9sidentielle plaident en faveur d\u2019une hausse des imp\u00f4ts des plus riches et certains sondages montrent que le grand public est du m\u00eame avis. M\u00eame de nombreux r\u00e9publicains appuient cette id\u00e9e.<\/p>\n<h3><strong>Est-ce que cette situation est avantageuse pour les d\u00e9mocrates? <\/strong><\/h3>\n<p>Il existe une profonde fracture au sein du parti d\u00e9mocrate et elle met les partisans mod\u00e9r\u00e9s en opposition avec ceux qui sont beaucoup plus de gauche. Son succ\u00e8s \u00e9lectoral pourrait d\u00e9pendre de la d\u00e9signation \u00e0 la pr\u00e9sidentielle d\u2019un candidat capable de rallier les deux courants du parti, sans \u00e9loigner les \u00e9lecteurs de part et d\u2019autre.<\/p>\n<h3><strong>Qu\u2019en est-il des perspectives de r\u00e9\u00e9lection du pr\u00e9sident? <\/strong><\/h3>\n<p>Il doit s\u2019inqui\u00e9ter des mauvais r\u00e9sultats des R\u00e9publicains aux \u00e9lections de mi-mandat, surtout dans les \u00c9tats de la <em>Rust Belt<\/em> (la \u00ab&nbsp;ceinture de la rouille&nbsp;\u00bb), comme le Michigan, l\u2019Ohio et la Pennsylvanie. Il devrait aussi s\u2019inqui\u00e9ter de la profonde aversion que ressentent pour lui les femmes dipl\u00f4m\u00e9es d&#8217;universit\u00e9. Cela dit, il est trop t\u00f4t pour d\u00e9clarer qu\u2019il sera un pr\u00e9sident \u00e0 mandat unique, en grande partie parce que les d\u00e9mocrates sont tellement divis\u00e9s.<\/p>\n<p><em>Greg&nbsp;Valliere est strat\u00e8ge politique en chef, politique am\u00e9ricaine, chez Placements AGF&nbsp;Inc. Son blogue, <a href=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/tag\/capitol-insights\/\">Horizons &#8211; Washington<\/a>, est publi\u00e9 tous les jours dans Perspectives AGF.<\/em><\/p>\n<hr>\n<h5><small>Les commentaires que renferme le pr\u00e9sent document sont fournis \u00e0 titre de renseignements d\u2019ordre g\u00e9n\u00e9ral bas\u00e9s sur des informations disponibles au 13&nbsp;f\u00e9vrier&nbsp;2019 et ne devraient pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des conseils personnels en mati\u00e8re de placement, une offre ou une sollicitation d\u2019achat ou de vente de valeurs mobili\u00e8res. Nous avons pris les mesures n\u00e9cessaires pour nous assurer de l\u2019exactitude de ces commentaires au moment de leur publication, mais cette exactitude n\u2019est pas garantie. Les conditions du march\u00e9 peuvent changer et le gestionnaire de portefeuille n\u2019accepte aucune responsabilit\u00e9 pour des d\u00e9cisions de placement prises par des individus et d\u00e9coulant de l\u2019utilisation ou sur la foi des renseignements contenus dans ce document. Nous invitons les investisseurs \u00e0 consulter un conseiller financier.<\/small><\/h5>\n<h5><small>Les opinions exprim\u00e9es dans cet article sont celles de l\u2019auteur et ne repr\u00e9sentent pas n\u00e9cessairement le point de vue d\u2019AGF, de ses filiales et de toute autre soci\u00e9t\u00e9 apparent\u00e9e ou affili\u00e9e, et ne peuvent \u00eatre associ\u00e9es \u00e0 aucun fonds ni \u00e0 aucune strat\u00e9gie d\u2019investissement.<\/small><\/h5>\n<h5><small>Placements AGF est un groupe de filiales en propri\u00e9t\u00e9 exclusive de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e, un \u00e9metteur assujetti au Canada. Les filiales faisant partie de Placements AGF sont Placements AGF Inc. (\u00ab&nbsp;AGFI&nbsp;\u00bb), Gestion de placements Highstreet (\u00ab&nbsp;Highstreet&nbsp;\u00bb), AGF Investments America Inc. (\u00ab&nbsp;AGFA&nbsp;\u00bb), AGF Asset Management (Asia) Limited (\u00ab&nbsp;AGF AM Asia&nbsp;\u00bb) et AGF International Advisors Company Limited (\u00ab&nbsp;AGFIA&nbsp;\u00bb). AGFA est inscrite aux \u00c9tats-Unis \u00e0 titre de conseiller. AGFI et Highstreet sont inscrites \u00e0 titre de gestionnaires de portefeuille aupr\u00e8s des commissions des valeurs mobili\u00e8res canadiennes. AGFIA est r\u00e9glement\u00e9e par la Central Bank of Ireland et est inscrite aupr\u00e8s de l\u2019Australian Securities &amp; Investments Commission. AGF AM Asia est inscrite \u00e0 Singapour \u00e0 titre de gestionnaire de portefeuille. Les filiales faisant partie de Placements AGF g\u00e8rent plusieurs mandats comprenant des actions, des titres \u00e0 revenu fixe et des \u00e9l\u00e9ments d\u2019actif \u00e9quilibr\u00e9s.<\/small><\/h5>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Greg&nbsp;Valliere, le nouveau strat\u00e8ge politique en chef, politique am\u00e9ricaine, chez AGF, est un l\u00e8ve-t\u00f4t. \u00c0&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":82,"featured_media":3830,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[32],"tags":[],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"fr":4397,"en":4368},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4397"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/82"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4397"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4397\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3830"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4397"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4397"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4397"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}