{"id":4553,"date":"2019-03-14T11:14:55","date_gmt":"2019-03-14T15:14:55","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=4553"},"modified":"2019-09-12T14:18:52","modified_gmt":"2019-09-12T18:18:52","slug":"le-cycle-de-hausse-des-taux-dinteret-de-la-fed-touche-t-il-a-sa-fin","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/le-cycle-de-hausse-des-taux-dinteret-de-la-fed-touche-t-il-a-sa-fin\/","title":{"rendered":"Le cycle de hausse des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat de la Fed touche-t-il \u00e0 sa fin?"},"content":{"rendered":"\n<p>La R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine (la <em>Fed<\/em>)\nmarque d\u00e9sormais une pause, apr\u00e8s avoir d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019automne dernier qu\u2019il lui\nrestait \u00ab&nbsp;un long chemin \u00e0 parcourir&nbsp;\u00bb, un commentaire qui a effray\u00e9\nles march\u00e9s et les a port\u00e9s \u00e0 croire de nombreux rel\u00e8vements des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat\n\u00e9taient encore n\u00e9cessaires pour parvenir \u00e0 un niveau neutre cible. Toutefois,\n\u00e9tant donn\u00e9 l\u2019affaiblissement actuel des donn\u00e9es \u00e9conomiques, on se demande de\nplus en plus si ce cycle de resserrement mon\u00e9taire touche \u00e0 sa fin ou s\u2019il\ns\u2019agit d\u2019un simple r\u00e9pit.<\/p>\n\n\n\n<p>Si la <em>Fed<\/em> a r\u00e9cemment mod\u00e9r\u00e9\nses perspectives de hausses, elle pr\u00e9voit toujours deux rehaussements cette\nann\u00e9e. De leur c\u00f4t\u00e9, les march\u00e9s des capitaux estiment que la <em>Fed<\/em> s\u2019arr\u00eatera l\u00e0 pour&nbsp;2019, allant\njusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9dire une possible baisse en&nbsp;2020, selon des donn\u00e9es de\nBloomberg.<\/p>\n\n\n\n<p>En d\u2019autres termes, l\u2019une des deux parties devra l\u00e2cher du lest&nbsp;:\nsoit la <em>Fed<\/em> devra revoir consid\u00e9rablement\n\u00e0 la baisse ses pr\u00e9visions, soit les march\u00e9s n\u2019auront d\u2019autre choix que d\u2019envisager\ndes sc\u00e9narios plus pessimistes. Alors, qui aura raison?<\/p>\n\n\n\n<p>L\u2019histoire pourrait bien nous \u00e9clairer \u00e0 ce sujet. D\u2019apr\u00e8s des donn\u00e9es s\u2019\u00e9talant\nsur 100&nbsp;ans, la derni\u00e8re hausse de la <em>Fed<\/em>\ndans le cadre d\u2019un cycle de durcissement mon\u00e9taire est g\u00e9n\u00e9ralement suivie d\u2019une\nbaisse des taux, \u00e0 peine huit mois plus tard, en moyenne. Dans la plupart des\ncas, cette hausse se produit entre trois et six mois apr\u00e8s le dernier\nrel\u00e8vement. <\/p>\n\n\n\n<h3><strong>Les derni\u00e8res hausses et les premi\u00e8res r\u00e9ductions des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat de la <em>Fed<\/em><\/strong><\/h3>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image\"><img loading=\"lazy\" width=\"622\" height=\"542\" src=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/fed-rate-cuts-F-622x542-1.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-4568\" srcset=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/fed-rate-cuts-F-622x542-1.jpg 622w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/fed-rate-cuts-F-622x542-1-300x261.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 622px) 100vw, 622px\" \/><figcaption> <br>Source&nbsp;: Ned Davis Research, f\u00e9vrier&nbsp;2019 <\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>La derni\u00e8re hausse ayant eu lieu en d\u00e9cembre&nbsp;2018, on pourrait\ns\u2019attendre \u00e0 une baisse des taux au cours de l\u2019\u00e9t\u00e9. Ce sc\u00e9nario semble n\u00e9anmoins\npeu probable, puisque la situation macro\u00e9conomique et financi\u00e8re reste\nrelativement solide.<\/p>\n\n\n\n<p>M\u00eame si l\u2019on table sur un certain vacillement de l\u2019\u00e9conomie au premier\nsemestre&nbsp;2019 (\u00e0 mesure que les donn\u00e9es relatives aux \u00c9tats-Unis int\u00e8grent\nl\u2019effet combin\u00e9 des hausses de la <em>Fed<\/em>\nen&nbsp;2018 et de l\u2019affaiblissement de l\u2019impact de la r\u00e9forme fiscale), ces\np\u00e9riodes de croissance atone ne sont pas une nouveaut\u00e9&nbsp;: on en a constat\u00e9\nplusieurs au cours de la derni\u00e8re d\u00e9cennie.<\/p>\n\n\n\n<p>Par cons\u00e9quent, la <em>Fed<\/em>\npourrait bien renouer avec ses pr\u00e9visions de hausse, mais il semble de plus en\nplus probable qu\u2019elle proc\u00e8dera \u00e0 une augmentation cette ann\u00e9e (plut\u00f4t que\ndeux), et ce, apr\u00e8s une pause prolong\u00e9e, ce qui, d\u2019apr\u00e8s l\u2019histoire, ne fera\nque retarder une r\u00e9duction des taux.<\/p>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator\"\/>\n\n\n\n<h5><small>Les commentaires que renferme le pr\u00e9sent document sont fournis \u00e0 titre de renseignements d\u2019ordre g\u00e9n\u00e9ral et sont fond\u00e9s sur de l\u2019information disponible au 8 mars 2019. Ils ne devraient pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des conseils en mati\u00e8re de placement, une offre ou une sollicitation d\u2019achat ou de vente de valeurs mobili\u00e8res. Nous avons pris les mesures n\u00e9cessaires pour nous assurer de l\u2019exactitude de ces commentaires au moment de leur publication, mais cette exactitude n\u2019est pas garantie. Nous invitons les investisseurs \u00e0 consulter un conseiller financier.<\/small><\/h5>\n\n\n\n<h5><small>Les opinions exprim\u00e9es dans cet article sont celles de l\u2019auteur et ne repr\u00e9sentent pas n\u00e9cessairement le point de vue d\u2019AGF, de ses filiales et de toute autre soci\u00e9t\u00e9 apparent\u00e9e ou affili\u00e9e, et ne peuvent \u00eatre associ\u00e9es \u00e0 aucun fonds ni \u00e0 aucune strat\u00e9gie d\u2019investissement.<\/small><\/h5>\n\n\n\n<h5><small>Placements AGF est un groupe de filiales en propri\u00e9t\u00e9 exclusive de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e, un \u00e9metteur assujetti au Canada. Les filiales faisant partie de Placements AGF sont Placements AGF Inc. (\u00ab&nbsp;PAGFI&nbsp;\u00bb), Gestion de placements Highstreet (\u00ab&nbsp;Highstreet&nbsp;\u00bb), AGF Investments America Inc. (\u00ab&nbsp;AGFA&nbsp;\u00bb), AGF Asset Management (Asia) Limited (\u00ab&nbsp;AGF AM Asia&nbsp;\u00bb) et AGF International Advisors Company Limited (\u00ab&nbsp;AGFIA&nbsp;\u00bb). AGFA est inscrite aux \u00c9tats-Unis \u00e0 titre de conseiller. PAGFI et Highstreet sont inscrites \u00e0 titre de gestionnaires de portefeuille aupr\u00e8s des commissions des valeurs mobili\u00e8res canadiennes. AGFIA est r\u00e9glement\u00e9e par la Central Bank of Ireland et est inscrite aupr\u00e8s de l\u2019Australian Securities &amp; Investments Commission. AGF AM Asia est inscrite \u00e0 Singapour \u00e0 titre de gestionnaire de portefeuille. Les filiales faisant partie de Placements AGF g\u00e8rent plusieurs mandats comprenant des actions, des titres \u00e0 revenu fixe et des \u00e9l\u00e9ments d\u2019actif \u00e9quilibr\u00e9s.<\/small><\/h5>\n\n\n\n<h5><small><sup>MC<\/sup>&nbsp;Le logo AGF est une marque d\u00e9pos\u00e9e de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e et est utilis\u00e9 aux termes de licences.<\/small><\/h5>\n\n\n\n<p><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine et les march\u00e9s s\u2019opposent quant \u00e0 la future orientation des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat. L\u2019une des deux parties devra se rendre \u00e0 l\u2019\u00e9vidence.<\/p>\n","protected":false},"author":28,"featured_media":3516,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[32],"tags":[817],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"en":4535,"fr":4553},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4553"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/28"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4553"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4553\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3516"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4553"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4553"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4553"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}