{"id":4976,"date":"2019-05-08T08:48:45","date_gmt":"2019-05-08T12:48:45","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=4976"},"modified":"2019-10-09T10:51:55","modified_gmt":"2019-10-09T14:51:55","slug":"ce-que-represente-a-mes-yeux-lordre-du-canada","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/ce-que-represente-a-mes-yeux-lordre-du-canada\/","title":{"rendered":"Ce que repr\u00e9sente \u00e0 mes yeux l\u2019Ordre du Canada"},"content":{"rendered":"\n<h3>Un t\u00e9moignage m\u00ealant passion et d\u00e9termination<\/h3>\n\n\n\n<p>Le fait de <a href=\"https:\/\/www.gg.ca\/fr\/media\/nouvelles\/2018\/la-gouverneure-generale-annonce-103-nouvelles-nominations-au-sein-de-lordre-du-canada\">recevoir l\u2019Ordre du Canada<\/a> me remplit d\u2019une humilit\u00e9 indescriptible. En tant que fier Canadien, je ne pourrais probablement pas r\u00eaver d\u2019un plus bel honneur. Il ne m\u2019aurait pas \u00e9t\u00e9 possible de le r\u00e9aliser sans le soutien ni les formidables efforts de mes coll\u00e8gues \u00e0 La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e (\u00ab&nbsp;AGF&nbsp;\u00bb) et \u00e0 Compagnie Canada, mais aussi de toutes les autres personnes avec lesquelles j\u2019ai eu le plaisir de travailler au sein d\u2019organismes sans but lucratif. J\u2019ai toujours cru au travail d\u2019\u00e9quipe et je serai \u00e0 tout jamais reconnaissant envers mes partenaires d\u2019aujourd\u2019hui comme d\u2019hier&nbsp;: je partage cet honneur avec vous.<\/p>\n\n\n\n<p>La\nc\u00e9r\u00e9monie de mon investiture se tient aujourd\u2019hui \u00e0 Ottawa et je profite de\ncette occasion pour r\u00e9fl\u00e9chir, en toute humilit\u00e9, \u00e0 mon parcours jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent.\nAlors que je vais prendre place au milieu de ces formidables Canadiens, je\npuise mon inspiration dans tous les services qu\u2019ils ont rendus afin d\u2019enrichir\nla vie d\u2019autrui et de changer les choses au sein de notre grand pays. Les\nMembres de l\u2019Ordre qui m\u2019accompagnent incarnent les qualit\u00e9s que j\u2019admire le\nplus et, par leurs actions, nous montrent la voie par leur exemple.<\/p>\n\n\n\n<p>Au fil de mon parcours, j\u2019ai toujours \u00e9prouv\u00e9 le besoin de donner un but \u00e0 mes passions. Cette valeur m\u2019a \u00e9t\u00e9 transmise par mon p\u00e8re, qui l\u2019avait lui-m\u00eame h\u00e9rit\u00e9e de son p\u00e8re. Ma famille a toujours \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment convaincue que la soci\u00e9t\u00e9 fonctionne mieux lorsque nous prenons soin les uns des autres.<\/p>\n\n\n\n<p>Par exemple, mon grand-p\u00e8re si\u00e9geait au conseil d\u2019administration du \u00ab&nbsp;United Community Fund&nbsp;\u00bb, plus tard renomm\u00e9 Centraide. Quant \u00e0 mon p\u00e8re, lorsque son partenaire et lui-m\u00eame ont fond\u00e9 AGF en&nbsp;1957, ils ont voulu b\u00e2tir une entreprise novatrice, toujours ax\u00e9e sur une gestion exceptionnelle des placements et, par-dessus tout, centr\u00e9e sur le client.<\/p>\n\n\n\n<p>Leur souci constant du bien-\u00eatre des investisseurs m\u2019a donn\u00e9 l\u2019inspiration n\u00e9cessaire pour me joindre \u00e0 l\u2019entreprise en&nbsp;1987 et a fait na\u00eetre en moi une passion visant \u00e0 aider les gens \u00e0 atteindre leurs objectifs financiers. C\u2019est cette passion qui, depuis lors, m\u2019a fait avancer dans la vie et dans ma carri\u00e8re \u00e0 AGF.<\/p>\n\n\n\n<p>Au fil des ann\u00e9es, je me suis d\u00e9couvert d\u2019autres passions, y compris pour nos forces arm\u00e9es, pour les activit\u00e9s en faveur de la collectivit\u00e9, pour l\u2019\u00e9ducation et les soins de sant\u00e9 de premi\u00e8re qualit\u00e9, pour les politiques publiques efficaces et pour les arts.<\/p>\n\n\n\n<p>Il est vrai que je nourris un grand nombre de passions, mais chacune est li\u00e9e \u00e0 un m\u00eame objectif&nbsp;: celui d\u2019am\u00e9liorer la vie au sein de notre soci\u00e9t\u00e9, et de notre pays. Dans cette optique, j\u2019ai eu l\u2019immense privil\u00e8ge d\u2019occuper notamment les postes de pr\u00e9sident du conseil du Sunnybrook Health Sciences Centre, de membre du conseil du Centre canadien du film, de vice-pr\u00e9sident du conseil de l\u2019Orchestre symphonique de Toronto et de pr\u00e9sident de Compagnie Canada.<\/p>\n\n\n\n<p>Pourtant, il n\u2019est pas n\u00e9cessaire de si\u00e9ger \u00e0 un conseil d\u2019administration pour changer les choses. Il ne faut pas forc\u00e9ment verser un don \u00e0 une cause. Il suffit de s\u2019engager et de participer activement.<\/p>\n\n\n\n<p>Lorsque j\u2019ai fond\u00e9 Compagnie Canada en&nbsp;2006, j\u2019entendais rassembler des chefs de file du pays, afin qu\u2019ils soutiennent les membres des forces arm\u00e9es canadiennes et leurs familles dans le travail qu\u2019ils accomplissent, au pays comme \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.<\/p>\n\n\n\n<p>La devise de cet organisme \u2013 \u00ab&nbsp;Plus d\u2019une fa\u00e7on de servir&nbsp;\u00bb \u2013 sonne juste dans ce contexte, mais elle d\u00e9crit aussi parfaitement les personnes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cor\u00e9es de l\u2019Ordre du Canada. Si je re\u00e7ois aujourd\u2019hui cette distinction pour mes contributions \u00e0 l\u2019industrie et pour mon \u0153uvre philanthropique, le groupe auquel je me joins compte une foule de personnes qui ont servi leurs secteurs, leurs collectivit\u00e9s et leur pays de multiples fa\u00e7ons, avec tout autant d\u2019importance et de virtuosit\u00e9.<\/p>\n\n\n\n<p>Nos ant\u00e9c\u00e9dents et nos contributions peuvent diff\u00e9rer grandement, mais nous partageons tous des principes fondamentaux communs&nbsp;: ces Membres ont eux aussi associ\u00e9 \u00e0 leurs passions une d\u00e9termination; eux aussi se sont laiss\u00e9 porter par cette d\u00e9termination et eux aussi ont agi au service d\u2019autrui.<\/p>\n\n\n\n<p>C\u2019est aupr\u00e8s de ces Membres que je continue de puiser mon inspiration. Les rejoindre ne fait que renforcer mon d\u00e9sir de servir et d\u2019am\u00e9liorer mon pays.<\/p>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator\"\/>\n\n\n\n<h3 style=\"text-align:center;padding:5%\"><strong><em>\u00ab Adonnez-vous enti\u00e8rement \u00e0 vos passions. Doublez-les de d\u00e9termination et vous vous ouvrirez \u00e0 de formidables possibilit\u00e9s. <\/em><\/strong>\u00bb<\/h3>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator\"\/>\n\n\n\n<p>\u00c0 l\u2019approche de la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019investiture, j\u2019adresse un message clair \u00e0 tous les lecteurs&nbsp;: Adonnez-vous enti\u00e8rement \u00e0 vos passions. Doublez-les de d\u00e9termination et vous vous ouvrirez \u00e0 de formidables possibilit\u00e9s.<\/p>\n\n\n\n<p>Je vous encourage \u00e0 imaginer ces possibilit\u00e9s. Elles commencent par d\u2019infimes actions prises en faveur d\u2019autrui. Il vous suffit de faire les premiers pas.<\/p>\n\n\n\n<p>Que ce soit en compagnie de votre famille et de vos amis, dans votre collectivit\u00e9 ou au nom de votre pays, au sein d\u2019un conseil d\u2019administration ou d\u2019une cellule de crise, il existe plus d\u2019une fa\u00e7on de servir.<\/p>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Les opinions exprim\u00e9es dans cet article sont celles de l\u2019auteur et ne repr\u00e9sentent pas n\u00e9cessairement le point de vue d\u2019AGF, de ses filiales et de toute autre soci\u00e9t\u00e9 apparent\u00e9e ou affili\u00e9e, et ne peuvent \u00eatre associ\u00e9es \u00e0 aucun fonds ni \u00e0 aucune strat\u00e9gie d\u2019investissement.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Placements AGF est un groupe de filiales en propri\u00e9t\u00e9 exclusive de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e, un \u00e9metteur assujetti au Canada. Les filiales faisant partie de Placements AGF sont Placements AGF Inc. (\u00ab AGFI \u00bb), Gestion de placements Highstreet (\u00ab Highstreet \u00bb), AGF Investments America Inc. (\u00ab AGFA \u00bb), AGF Asset Management (Asia) Limited (\u00ab AGF AM Asia \u00bb) et AGF International Advisors Company Limited (\u00ab AGFIA \u00bb). AGFA est inscrite aux \u00c9tats-Unis \u00e0 titre de conseiller. AGFI et Highstreet sont inscrites \u00e0 titre de gestionnaires de portefeuille aupr\u00e8s des commissions des valeurs mobili\u00e8res canadiennes. AGFIA est r\u00e9glement\u00e9e par la Central Bank of Ireland et est inscrite aupr\u00e8s de l\u2019Australian Securities &amp; Investments Commission. AGF AM Asia est inscrite \u00e0 Singapour \u00e0 titre de gestionnaire de portefeuille. Les filiales faisant partie de Placements AGF g\u00e8rent plusieurs mandats comprenant des actions, des titres \u00e0 revenu fixe et des \u00e9l\u00e9ments d\u2019actif \u00e9quilibr\u00e9s.<\/div><br>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Un t\u00e9moignage m\u00ealant passion et d\u00e9termination.<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":4973,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[28],"tags":[837],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"en":4972,"fr":4976},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4976"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4976"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4976\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4973"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4976"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4976"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4976"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}