{"id":5021,"date":"2019-05-13T11:22:59","date_gmt":"2019-05-13T15:22:59","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=5021"},"modified":"2019-09-19T10:42:38","modified_gmt":"2019-09-19T14:42:38","slug":"loptimisme-tres-present-dans-les-previsions","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/loptimisme-tres-present-dans-les-previsions\/","title":{"rendered":"L\u2019optimisme, tr\u00e8s pr\u00e9sent dans les pr\u00e9visions"},"content":{"rendered":"\n<p>Les march\u00e9s boursiers se sont encore une fois redress\u00e9s ce printemps pour atteindre de nouveaux records, mais les deux principales hypoth\u00e8ses responsables de cette ascension \u2013 la signature d\u2019un accord entre les \u00c9tats-Unis et la Chine et un r\u00e9pit, voire une r\u00e9duction, dans la hausse des taux de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine (<em>Fed<\/em>) \u2013 sont loin d\u2019\u00eatre concr\u00e9tis\u00e9es et tout pourrait ne pas se d\u00e9rouler comme pr\u00e9vu.  <\/p>\n\n\n\n<p>Citons notamment le revirement qui a eu lieu dans les n\u00e9gociations commerciales entre les deux premi\u00e8res \u00e9conomies mondiales. Pendant des semaines, les investisseurs ont agi comme si la signature imminente d\u2019un accord entre les \u00c9tats-Unis et la Chine \u00e9tait acquise \u2013 \u00e0 quelques d\u00e9tails pr\u00e8s. Pourtant, ce n\u2019est plus le cas et les tensions ont encore une fois redoubl\u00e9, les \u00c9tats-Unis augmentant les droits de douane sur les importations chinoises et la Chine mena\u00e7ant de riposter. <\/p>\n\n\n\n<p>M\u00eame s\u2019il ne s\u2019agissait que de la derni\u00e8re\ntactique de bras de fer dans cette affaire interminable, elle a \u00e9branl\u00e9 les\ninvestisseurs, ce qui, ce mois-ci, a entra\u00een\u00e9 une recrudescence de la volatilit\u00e9\nboursi\u00e8re difficile \u00e0 ignorer. Et m\u00eame si un accord est finalement sign\u00e9 \u2013 ce\nqui est le sc\u00e9nario le plus probable \u2013, le risque que les tensions s\u2019aggravent\net entra\u00eenent un regain d\u2019incertitude dans les jours et les semaines \u00e0 venir est\nbien r\u00e9el.&nbsp; <\/p>\n\n\n\n<h3 style=\"text-align:center;padding:5%\"><strong><em>\u00ab&nbsp;Et m\u00eame si un accord est finalement sign\u00e9 \u2013 ce qui est le sc\u00e9nario le plus probable \u2013, le risque que les tensions s\u2019aggravent et entra\u00eenent un regain d\u2019incertitude dans les jours et les semaines \u00e0 venir est bien r\u00e9el.&nbsp;\u00bb<\/em><\/strong><\/h3>\n\n\n\n<p>Par contre, ce sont surtout les prochaines\nmesures de la <em>Fed<\/em> qui d\u00e9termineront\nsi cette incertitude sera suffisante pour renverser la r\u00e9cente reprise. Selon\nles derni\u00e8res donn\u00e9es, tout le monde s\u2019accorde pour dire que la banque centrale\ndes \u00c9tats-Unis n\u2019augmentera pas les taux cette ann\u00e9e, les probabilit\u00e9s d\u2019une\nr\u00e9duction des taux \u00e9tant encore sup\u00e9rieures \u00e0 50&nbsp;%. Cela, en d\u00e9pit des\nderniers commentaires du pr\u00e9sident de la <em>Fed<\/em>,\nJerome Powell, qui indiquaient qu\u2019\u00e0 l\u2019heure actuelle, rien ne justifiait une\nbaisse ou une hausse des taux. <\/p>\n\n\n\n<p>Alors, qui a raison? La possibilit\u00e9 d\u2019une\nbaisse des taux pourrait s\u2019expliquer par le fait que les r\u00e9serves de la banque\ncentrale ont diminu\u00e9, ce qui pourrait entra\u00eener un resserrement des conditions\nsi rien n\u2019est fait. Toutefois, les v\u00e9ritables points d\u00e9terminants seront l\u2019\u00e9tat\nde l\u2019\u00e9conomie et le taux d\u2019inflation. Pour le moment, les signes de faiblesse\n\u00e9conomique se sont estomp\u00e9s, le rendement des bons du Tr\u00e9sor am\u00e9ricain \u00e0 10 ans\n\u00e9tant inf\u00e9rieur de 75&nbsp;points de base environ \u00e0 celui de la fin de l\u2019ann\u00e9e\nderni\u00e8re. Le contexte actuel pourrait suffire \u00e0 stimuler les d\u00e9penses dans des\nsecteurs comme l\u2019immobilier, sans qu\u2019il soit n\u00e9cessaire de r\u00e9duire les taux de\nnouveau. <\/p>\n\n\n\n<p>Parall\u00e8lement, l\u2019inflation pourrait jouer\nun r\u00f4le plus important que ce que les partisans d\u2019une baisse veulent bien le\ncroire. En effet, les niveaux des prix de base ont encore diminu\u00e9 par rapport\nau taux cible de 2&nbsp;% d\u2019inflation fix\u00e9 par la <em>Fed<\/em> pour cette ann\u00e9e, mais, par d\u00e9finition, cela n\u2019inclut pas les\nprix des produits alimentaires et de l\u2019essence, qui sont tous deux \u00e0 la hausse.<\/p>\n\n\n\n<p>Cette omission est en partie logique. Les\nprix du carburant peuvent \u00eatre volatils et fluctuer fr\u00e9quemment en fonction du\nprix du p\u00e9trole sous-jacent, mais l\u2019augmentation des prix des produits\nalimentaires devrait durer. Le prix d\u2019une tasse de caf\u00e9, par exemple, augmente\nen m\u00eame temps que celui des grains de caf\u00e9, mais ne diminue pas quand celui des\ngrains de caf\u00e9 baisse. <\/p>\n\n\n\n<p>De m\u00eame, le prix du porc devrait augmenter en raison de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de peste porcine africaine qui s\u00e9vit en Chine et qui a oblig\u00e9 le pays \u00e0 abattre un quart de son cheptel de 400\u00a0millions de porcs. Il est peu probable que les restaurants qui ont augment\u00e9 leurs prix pour cette raison les diminuent plus tard. <\/p>\n\n\n\n<p>Outre cet argument, la <em>Fed<\/em> doit \u00e9galement prendre en compte les perspectives de croissance des salaires avant de d\u00e9cider de sa prochaine action. Une des plus grandes surprises de ce cycle \u00e9conomique a \u00e9t\u00e9 l\u2019absence \u00e9vidente d\u2019augmentation des salaires, en d\u00e9pit des planchers record du taux de ch\u00f4mage qui durent depuis des mois. Une hausse des salaires pourrait, \u00e0 terme, dissuader la <em>Fed<\/em> de r\u00e9duire les taux, voire l\u2019inciter \u00e0 les augmenter.  <\/p>\n\n\n\n<p>Dans tous les cas, les investisseurs ne devraient rien tenir pour acquis. Les actions pourraient continuer d\u2019augmenter, mais \u00e0 ce stade du cycle de croissance des b\u00e9n\u00e9fices, m\u00eame la plus faible d\u00e9viation par rapport aux attentes pourrait entra\u00eener un repli.  <\/p>\n\n\n\n<p><em>Kevin&nbsp;McCreadie est chef de la direction et chef des investissements de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e. Il collabore r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 Perspectives AGF.<\/em><\/p>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator\"\/>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Les commentaires que renferme le pr\u00e9sent document sont fournis \u00e0 titre de renseignement d\u2019ordre g\u00e9n\u00e9ral et sont fond\u00e9s sur de l\u2019information disponible au 9 mai 2019. Ils ne devraient pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des conseils en mati\u00e8re de placement, une offre ou une sollicitation d\u2019achat ou de vente de valeurs mobili\u00e8res. Nous avons pris les mesures n\u00e9cessaires pour nous assurer de l\u2019exactitude de ces commentaires au moment de leur publication, mais cette exactitude n\u2019est pas garantie. Nous invitons les investisseurs \u00e0 consulter un conseiller financier.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Les opinions exprim\u00e9es dans cet article sont celles de l\u2019auteur et ne repr\u00e9sentent pas n\u00e9cessairement le point de vue d\u2019AGF, de ses filiales et de toute autre soci\u00e9t\u00e9 apparent\u00e9e ou affili\u00e9e, et ne peuvent \u00eatre associ\u00e9es \u00e0 aucun fonds ni \u00e0 aucune strat\u00e9gie d\u2019investissement.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Placements AGF est un groupe de filiales en propri\u00e9t\u00e9 exclusive de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e, un \u00e9metteur assujetti au Canada. Les filiales faisant partie de Placements AGF sont Placements AGF Inc. (\u00ab AGFI \u00bb), Gestion de placements Highstreet (\u00ab Highstreet \u00bb), AGF Investments America Inc. (\u00ab AGFA \u00bb), AGF Asset Management (Asia) Limited (\u00ab AGF AM Asia \u00bb) et AGF International Advisors Company Limited (\u00ab AGFIA \u00bb). AGFA est inscrite aux \u00c9tats-Unis \u00e0 titre de conseiller. AGFI et Highstreet sont inscrites \u00e0 titre de gestionnaires de portefeuille aupr\u00e8s des commissions des valeurs mobili\u00e8res canadiennes. AGFIA est r\u00e9glement\u00e9e par la Central Bank of Ireland et est inscrite aupr\u00e8s de l\u2019Australian Securities &amp; Investments Commission. AGF AM Asia est inscrite \u00e0 Singapour \u00e0 titre de gestionnaire de portefeuille. Les filiales faisant partie de Placements AGF g\u00e8rent plusieurs mandats comprenant des actions, des titres \u00e0 revenu fixe et des \u00e9l\u00e9ments d\u2019actif \u00e9quilibr\u00e9s.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\"><sup>MC<\/sup> Le logo AGF est une marque de commerce de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e utilis\u00e9e aux termes de licences.<\/div><br>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Accords commerciaux et r\u00e9duction des taux : pourquoi les investisseurs devraient se m\u00e9fier des hypoth\u00e8ses sur le march\u00e9. <\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":5022,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[32],"tags":[835],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"en":4996,"fr":5021},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5021"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5021"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5021\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5022"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5021"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5021"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5021"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}