{"id":5183,"date":"2019-06-13T12:10:38","date_gmt":"2019-06-13T16:10:38","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=5183"},"modified":"2019-10-10T13:03:38","modified_gmt":"2019-10-10T17:03:38","slug":"pourquoi-les-investisseurs-pourraient-avoir-limpression-de-revivre-les-annees-1990","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/pourquoi-les-investisseurs-pourraient-avoir-limpression-de-revivre-les-annees-1990\/","title":{"rendered":"Pourquoi les investisseurs pourraient avoir l\u2019impression de revivre les ann\u00e9es 1990"},"content":{"rendered":"\n<p>Le\nquotidien irlandais Irish Examiner a r\u00e9cemment fait para\u00eetre en ligne un\narticle intitul\u00e9 <em>Back to the Future: Why\nthe 90s is seeing such a revival<\/em>, que l\u2019on pourrait traduire par\n\u00ab&nbsp;Retour vers le futur&nbsp;: pourquoi les ann\u00e9es&nbsp;1990\nreviennent-elles avec une telle force&nbsp;\u00bb. Il s\u2019agit du dernier article d\u2019une\nlongue s\u00e9rie de publications visant \u00e0 mettre en lumi\u00e8re notre obsession\ncroissante pour la fin du XX<sup>e<\/sup>&nbsp;si\u00e8cle. Il y est question de <em>Capitaine Marvel<\/em>, le nouveau film de\nsuperh\u00e9ros \u00e0 gros budget dont le sc\u00e9nario se d\u00e9roule en&nbsp;1995, de Kurt\nCobain, mais aussi de la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e <em>Friends<\/em>,\nqui, 25&nbsp;ans apr\u00e8s sa premi\u00e8re diffusion, reste \u2013 gr\u00e2ce \u00e0 Netflix \u2013 l\u2019un\ndes feuilletons comiques les plus visionn\u00e9s \u00e0 travers le monde.<\/p>\n\n\n\n<p>On y trouve \u00e9galement des r\u00e9f\u00e9rences au baladeur CD \u00ab&nbsp;Discman&nbsp;\u00bb de Sony, aux espadrilles Gazelle et aux mini sacs \u00e0 dos d\u2019Adidas, mais ce que l\u2019article omet de mentionner, hormis dans une br\u00e8ve phrase sur la bulle technologique, ce sont les nombreuses similitudes entre le march\u00e9 actuel et la conjoncture qui existait pendant les ann\u00e9es&nbsp;1990. <\/p>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator\"\/>\n\n\n\n<h3 style=\"padding: 5%; text-align: center;\"><strong><em>\u00ab Le march\u00e9 actuel pr\u00e9sente des similitudes avec la conjoncture qui existait pendant les ann\u00e9es 1990. \u00bb<\/em><\/strong><\/h3>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator\"\/>\n\n\n\n<p>Prenons par exemple la vague de \u00ab&nbsp;licornes&nbsp;\u00bb, ces jeunes entreprises du secteur des technologies qui inondent cette ann\u00e9e le march\u00e9 de premiers appels publics \u00e0 l\u2019\u00e9pargne. Certes, nombre de ces soci\u00e9t\u00e9s sont bien plus \u00e9tablies que leurs pr\u00e9d\u00e9cesseures des ann\u00e9es&nbsp;1990 au moment de leur entr\u00e9e en bourse, mais il est difficile d\u2019ignorer combien, parmi elles, ne g\u00e9n\u00e8rent aucun b\u00e9n\u00e9fice, en d\u00e9pit d\u2019une valorisation \u00e9gale ou sup\u00e9rieure \u00e0 1&nbsp;milliard&nbsp;$US. <\/p>\n\n\n\n<p>Un parall\u00e8le encore plus frappant se dessine avec les ann\u00e9es&nbsp;1990, \u00e0 savoir la position de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine (la <em>Fed<\/em>) sur les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat, qui devrait continuer d\u2019\u00e9voluer au fil des prochains mois. Apr\u00e8s avoir rehauss\u00e9 ses taux plusieurs fois au cours des deux derni\u00e8res ann\u00e9es, la banque centrale am\u00e9ricaine s\u2019est interrompue. En effet, elle constate aujourd\u2019hui un affaiblissement des donn\u00e9es \u00e9conomiques et mesure les cons\u00e9quences que pourrait avoir une aggravation du conflit commercial entre les \u00c9tats-Unis et la Chine sur la croissance future. <\/p>\n\n\n\n<p>M\u00eame si la <em>Fed<\/em> a toujours la possibilit\u00e9 de poursuivre l\u2019augmentation de ses taux, son pr\u00e9sident Jerome&nbsp;Powell a r\u00e9cemment indiqu\u00e9 \u00eatre ouvert \u00e0 une baisse, si les perspectives \u00e9conomiques venaient \u00e0 se d\u00e9grader. Par cons\u00e9quent, les march\u00e9s tablent d\u00e9sormais sur deux r\u00e9ductions d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e.<\/p>\n\n\n\n<p>La <em>Fed<\/em> avait rencontr\u00e9 une situation semblable au milieu et \u00e0 la fin des ann\u00e9es&nbsp;1990, m\u00eame si les difficult\u00e9s qu\u2019elle affrontait \u00e9taient d\u2019un tout autre ordre, plus particuli\u00e8rement l\u2019effondrement du fonds de couverture Long Term Capital Management et la crise financi\u00e8re asiatique.<\/p>\n\n\n\n<p>Au mois de f\u00e9vrier&nbsp;1994, le pr\u00e9sident de l\u2019\u00e9poque, Alan Greenspan, avait annonc\u00e9 six hausses cons\u00e9cutives des taux, avant de proc\u00e9der \u00e0 trois baisses entre le second semestre de&nbsp;1995 et le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e&nbsp;1996, pour finalement les relever \u00e0 nouveau en&nbsp;1997. Par la suite, la <em>Fed<\/em> avait encore une fois chang\u00e9 d\u2019avis et baiss\u00e9 les taux \u00e0 trois reprises en&nbsp;1998, ce qui avait eu pour effet d\u2019accro\u00eetre l\u2019effervescence autour de la bulle technologique et de conduire \u00e0 la chute du march\u00e9 en&nbsp;2000.<\/p>\n\n\n\n<p>Certes, les investisseurs ne s\u2019emballent plus de fa\u00e7on aussi \u00ab&nbsp;irrationnelle&nbsp;\u00bb qu\u2019il y a vingt&nbsp;ans, mais les march\u00e9s boursiers ont toutes les chances de repartir \u00e0 la hausse, si M.&nbsp;Powell prend la d\u00e9cision la plus attendue et amorce une r\u00e9duction des taux en septembre.<\/p>\n\n\n\n<p>La fi\u00e8vre des ann\u00e9es&nbsp;1990 resurgit diff\u00e9remment, mais il semble bien qu\u2019elle pourrait tout de m\u00eame s\u2019emparer des investisseurs.<\/p>\n\n\n\n<p><em>Kevin&nbsp;McCreadie est chef de la direction et chef des\ninvestissements de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e. Il collabore r\u00e9guli\u00e8rement\n\u00e0 Perspectives&nbsp;AGF.<\/em><\/p>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator\"\/>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Les commentaires que renferme le pr\u00e9sent document sont fournis \u00e0 titre de renseignement d\u2019ordre g\u00e9n\u00e9ral et sont fond\u00e9s sur de l\u2019information disponible au 9 mai 2019. Ils ne devraient pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des conseils en mati\u00e8re de placement, une offre ou une sollicitation d\u2019achat ou de vente de valeurs mobili\u00e8res. Nous avons pris les mesures n\u00e9cessaires pour nous assurer de l\u2019exactitude de ces commentaires au moment de leur publication, mais cette exactitude n\u2019est pas garantie. Nous invitons les investisseurs \u00e0 consulter un conseiller financier.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Les opinions exprim\u00e9es dans cet article sont celles de l\u2019auteur et ne repr\u00e9sentent pas n\u00e9cessairement le point de vue d\u2019AGF, de ses filiales et de toute autre soci\u00e9t\u00e9 apparent\u00e9e ou affili\u00e9e, et ne peuvent \u00eatre associ\u00e9es \u00e0 aucun fonds ni \u00e0 aucune strat\u00e9gie d\u2019investissement.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Placements AGF est un groupe de filiales en propri\u00e9t\u00e9 exclusive de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e, un \u00e9metteur assujetti au Canada. Les filiales faisant partie de Placements AGF sont Placements AGF Inc. (\u00ab AGFI \u00bb), Gestion de placements Highstreet (\u00ab Highstreet \u00bb), AGF Investments America Inc. (\u00ab AGFA \u00bb), AGF Asset Management (Asia) Limited (\u00ab AGF AM Asia \u00bb) et AGF International Advisors Company Limited (\u00ab AGFIA \u00bb). AGFA est inscrite aux \u00c9tats-Unis \u00e0 titre de conseiller. AGFI et Highstreet sont inscrites \u00e0 titre de gestionnaires de portefeuille aupr\u00e8s des commissions des valeurs mobili\u00e8res canadiennes. AGFIA est r\u00e9glement\u00e9e par la Central Bank of Ireland et est inscrite aupr\u00e8s de l\u2019Australian Securities &amp; Investments Commission. AGF AM Asia est inscrite \u00e0 Singapour \u00e0 titre de gestionnaire de portefeuille. Les filiales faisant partie de Placements AGF g\u00e8rent plusieurs mandats comprenant des actions, des titres \u00e0 revenu fixe et des \u00e9l\u00e9ments d\u2019actif \u00e9quilibr\u00e9s.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\"><sup>MC<\/sup> Le logo AGF est une marque de commerce de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e utilis\u00e9e aux termes de licences.<\/div><br>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Le march\u00e9 actuel pr\u00e9sente des similitudes avec la conjoncture qui existait pendant les ann\u00e9es 1990. <\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":5175,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[32],"tags":[730,835],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"fr":5183},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5183"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5183"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5183\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5175"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5183"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5183"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5183"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}