{"id":5206,"date":"2019-06-13T15:47:55","date_gmt":"2019-06-13T19:47:55","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=5206"},"modified":"2019-06-24T11:05:46","modified_gmt":"2019-06-24T15:05:46","slug":"intensification-des-tensions-commerciales-a-lechelle-mondiale-a-quoi-faut-il-sattendre","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/intensification-des-tensions-commerciales-a-lechelle-mondiale-a-quoi-faut-il-sattendre\/","title":{"rendered":"Intensification des tensions commerciales \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale. \u00c0 quoi faut-il s\u2019attendre?"},"content":{"rendered":"\n<p>Apr\u00e8s des mois d\u2019optimisme, les tensions\ncommerciales se sont de nouveau intensifi\u00e9es, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis\nDonald&nbsp;Trump ayant lanc\u00e9 de nouvelles mesures commerciales visant plus\nparticuli\u00e8rement la Chine, le Mexique et l\u2019Inde. En fait, il semblerait\nqu\u2019aucun pays ne soit \u00e0 l\u2019abri des droits de douane et des interdictions, ce\nqui marque un tournant dans la politique des \u00c9tats-Unis.<\/p>\n\n\n\n<p>Ces r\u00e9centes mesures mettent non seulement en\nlumi\u00e8re le recours accru par les \u00c9tats-Unis au commerce \u00e0 titre d\u2019arme, mais agitent\n\u00e9galement le spectre de complications sur le plan de la confiance, des \u00e9changes\nmondiaux, de la croissance \u00e9conomique et des march\u00e9s financiers, voire d\u2019une\n\u00e9ventuelle r\u00e9cession mondiale.<\/p>\n\n\n\n<p>Nous continuons toutefois de croire que m\u00eame\nsi les tensions id\u00e9ologiques entre les \u00c9tats-Unis et la Chine sont susceptibles\nde persister, un accord commercial demeure possible. N\u00e9anmoins, vu l\u2019ampleur\ndes enjeux, la Chine ne c\u00e9dera pas devant n\u2019importe quel accord. Il faudra que\ncelui-ci r\u00e9ponde v\u00e9ritablement aux besoins des deux&nbsp;pays.<\/p>\n\n\n\n<h4><strong>Les\ntensions entre les \u00c9tats-Unis et la Chine sont pass\u00e9es de guerre commerciale \u00e0\nguerre technologique <\/strong><\/h4>\n\n\n\n<p>En Chine, le ton s\u2019est durci depuis que le pr\u00e9sident&nbsp;Trump\na fait passer, le mois dernier, un d\u00e9cret interdisant aux entreprises\nam\u00e9ricaines d\u2019utiliser les technologies de l\u2019information et de communication\nqui proviennent d\u2019organisations consid\u00e9r\u00e9es comme une menace pour la s\u00e9curit\u00e9\nnationale. Le D\u00e9partement am\u00e9ricain du commerce a imm\u00e9diatement ajout\u00e9 Huawei\nTechnologies&nbsp;Co.&nbsp;Ltd. \u00e0 sa \u00ab&nbsp;liste noire&nbsp;\u00bb, emp\u00eachant ainsi\nl\u2019entreprise d\u2019acheter ses composants aupr\u00e8s de soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines sans\nl\u2019approbation du gouvernement&nbsp;\u2013 un acte per\u00e7u par la Chine comme une\nagression directe envers leur \u00ab&nbsp;num\u00e9ro&nbsp;un national&nbsp;\u00bb des\nentreprises de technologies et leur principal acteur dans le domaine de la\ntechnologie&nbsp;5G<a href=\"#_ftn1\">[1]<\/a>.<\/p>\n\n\n\n<p>Selon nous, ce revirement visant \u00e0\ntransformer la guerre commerciale en guerre technologique repose sur une grande\nsurestimation des capacit\u00e9s technologiques de la Chine. En effet, bien qu\u2019elle monte\nrapidement dans la cha\u00eene de valeur, la Chine subit toujours des changements\nimportants dans le cadre de sa transition d\u2019un march\u00e9 \u00e9mergent \u00e0 une \u00e9conomie\nd\u00e9velopp\u00e9e. <\/p>\n\n\n\n<p>Pendant ce temps, en r\u00e9ponse aux mesures du\ngouvernement am\u00e9ricain, la Chine a ripost\u00e9 en cr\u00e9ant une \u00ab&nbsp;liste des\nentit\u00e9s non fiables&nbsp;\u00bb, un r\u00e9pertoire dans lequel figureront des\nentreprises, des particuliers et des organisations de l\u2019\u00e9tranger qui violent\nles contrats commerciaux et cessent d\u2019approvisionner les entreprises chinoises.\nToutefois, la r\u00e9ponse de la Chine a jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9e. Dans un nouveau\nlivre blanc pr\u00e9sentant formellement sa position, la Chine a insist\u00e9 sur\nl\u2019importance de la coop\u00e9ration entre les deux&nbsp;nations, seule voie vers un\navenir meilleur. <a href=\"#_ftn2\">[2]<\/a><\/p>\n\n\n\n<h4><strong>Qui\nseront les prochains touch\u00e9s? Le pr\u00e9sident Trump vise le Mexique et l\u2019Inde<\/strong><\/h4>\n\n\n\n<p>Au moment m\u00eame o\u00f9 la Maison-Blanche\nprogressait en vue de faire ratifier l\u2019Accord \u00c9tats-Unis\u2013Mexique-Canada\n(AEUMC), le pr\u00e9sident Trump a annonc\u00e9 qu\u2019il imposerait, \u00e0 partir du\n10&nbsp;juin, des droits de douane de 5&nbsp;% sur toutes les importations\nmexicaines et qu\u2019il augmenterait ces droits tous les mois jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019ils\natteignent 25&nbsp;% si la crise transfrontali\u00e8re persiste.<\/p>\n\n\n\n<p>Cependant, trois&nbsp;jours avant la date\nlimite, ce dernier a annonc\u00e9 que les deux&nbsp;pays \u00e9taient parvenus \u00e0 un\naccord et que les droits de douane \u00e9taient par cons\u00e9quent \u00ab&nbsp;suspendus\nind\u00e9finiment&nbsp;\u00bb. Dans le cadre de cet accord, le Mexique s\u2019est engag\u00e9 \u00e0\nd\u00e9ployer sa garde nationale dans tout le pays en priorisant la fronti\u00e8re du sud\navec le Guat\u00e9mala. Le Mexique a \u00e9galement accept\u00e9 d\u2019\u00e9largir son programme pour\npermettre aux demandeurs d\u2019asile de rester au pays durant le traitement de leur\ncause. Toutefois, bien que l\u2019accord offre peu de nouvelles solutions pour\ncontenir l\u2019afflux de migrants et que certains affirment que le Mexique avait\nd\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 de telles mesures transfrontali\u00e8res plusieurs mois avant la menace\nde droits de douane formul\u00e9e par le pr\u00e9sident Trump, il n\u2019en fallait pas plus\npour que ce dernier revendique une victoire politique. <\/p>\n\n\n\n<p>Par ailleurs, Donald&nbsp;Trump a une fois de\nplus brandi le commerce comme une arme en mettant fin au statut de pays en\nd\u00e9veloppement de l\u2019Inde. La mesure a mis un terme \u00e0 des ann\u00e9es de traitement\npr\u00e9f\u00e9rentiel qui permettait \u00e0 l\u2019Inde d\u2019exporter environ\n2&nbsp;000&nbsp;produits exon\u00e9r\u00e9s de droits de douane aux \u00c9tats-Unis, y compris\ndes pi\u00e8ces automobiles et des mati\u00e8res textiles. Nous sommes toutefois d\u2019avis\nque l\u2019incidence sur l\u2019\u00e9conomie indienne est relativement marginale, \u00e9tant donn\u00e9\nque l\u2019exon\u00e9ration des droits de douane accord\u00e9e aux exportateurs concernait 190&nbsp;M$&nbsp;US\nsur un total de 5,6&nbsp;G$&nbsp;US de biens \u00e9chang\u00e9s<a href=\"#_ftn3\">[3]<\/a>.<\/p>\n\n\n\n<h4><strong>\u00c0 quoi\nfaut-il s\u2019attendre?<\/strong><\/h4>\n\n\n\n<p>M\u00eame si nous continuons de croire qu\u2019un\naccord commercial peut \u00eatre conclu entre les \u00c9tats-Unis et la Chine, les\ntensions id\u00e9ologiques persistantes entre les deux&nbsp;pays devraient subsister,\nsi l\u2019on en croit l\u2019Histoire. S\u2019il y a bien une chose \u00e0 laquelle nous nous\nsommes habitu\u00e9s sous la pr\u00e9sidence de Donald&nbsp;Trump, c\u2019est le caract\u00e8re\nimpr\u00e9visible des changements et leur rapidit\u00e9. L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, une\ninterdiction semblable \u00e0 celle visant Huawei a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e rapidement contre le\nfabricant chinois d\u2019\u00e9quipements de t\u00e9l\u00e9communications ZTE&nbsp;Corp. N\u00e9anmoins,\ntout accord que la Chine pourrait accepter devra reposer sur le respect mutuel\net la coop\u00e9ration. Or, la Chine a clairement indiqu\u00e9 qu\u2019elle se montrera\nintransigeante en ce qui concerne ses grands principes. <\/p>\n\n\n\n<p>D\u2019ici l\u00e0, la Chine continuera\nvraisemblablement de stimuler son \u00e9conomie, tout comme elle l\u2019a fait \u00e0 la suite\nde la hausse des droits de douane pratiqu\u00e9e par les \u00c9tats-Unis, en r\u00e9duisant\nles r\u00e9serves obligatoires des banques de petite et moyenne taille.<\/p>\n\n\n\n<p>Toutefois, l\u2019incertitude commerciale\ncroissante signifie des risques accrus pour l\u2019\u00e9conomie et les march\u00e9s \u00e0\nl\u2019\u00e9chelle mondiale. Si le pr\u00e9sident Trump continue de promouvoir son programme\ncommercial en imposant des droits de douane suppl\u00e9mentaires, l\u2019\u00e9conomie\nmondiale pourrait plonger dans une r\u00e9cession. M\u00eame si, bien entendu, un accord\ncommercial pourrait pr\u00e9venir une telle issue n\u00e9gative.<br><\/p>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator\"\/>\n\n\n\n<p><a href=\"#_ftnref1\">[1]<\/a> Dell\u2019Oro&nbsp;Group,\n3&nbsp;avril&nbsp;2019.<\/p>\n\n\n\n<p><a href=\"#_ftnref2\">[2]<\/a> Bureau d\u2019information\ndu Conseil des affaires d\u2019\u00c9tat de la R\u00e9publique populaire de Chine&nbsp;:\nPosition de la Chine relativement aux consultations \u00e9conomiques et\ncommerciales, 2&nbsp;juin&nbsp;2019.<\/p>\n\n\n\n<p><a href=\"#_ftnref3\">[3]<\/a> Deutsche Bank, 6&nbsp;juin&nbsp;2019<\/p>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n\n<p><h5><small>Les commentaires que renferme le pr\u00e9sent document sont fournis \u00e0 titre de renseignements d\u2019ordre g\u00e9n\u00e9ral reposant sur des informations disponibles au 12 juin 2019 et ne devraient pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des conseils personnels en mati\u00e8re de placement, une offre ou une sollicitation d\u2019achat ou de vente de valeurs mobili\u00e8res. Nous avons pris les mesures n\u00e9cessaires pour nous assurer de l\u2019exactitude de ces commentaires au moment de leur publication, mais cette exactitude n\u2019est pas garantie. Les conditions du march\u00e9 peuvent changer et le gestionnaire de portefeuille n\u2019accepte aucune responsabilit\u00e9 pour des d\u00e9cisions de placement prises par des individus et d\u00e9coulant de l\u2019utilisation ou sur la foi des renseignements contenus dans ce document. Nous invitons les investisseurs \u00e0 consulter un conseiller financier.<\/small><\/h5>\n<p><h5><small>Les points de vue exprim\u00e9s dans cet article sont ceux de l\u2019auteur et ne repr\u00e9sentent pas n\u00e9cessairement les opinions d\u2019AGF, de ses filiales et de toute autre soci\u00e9t\u00e9 apparent\u00e9e ou affili\u00e9e, et ne peuvent \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 aucun fonds ni \u00e0 aucune strat\u00e9gie d\u2019investissement.<\/small><\/h5>\n<p><h5><small>Placements AGF est un groupe de filiales en propri\u00e9t\u00e9 exclusive de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e, un \u00e9metteur assujetti au Canada. Les filiales faisant partie de Placements AGF sont Placements AGF Inc. (\u00ab PAGFI \u00bb), Gestion de placements Highstreet (\u00ab Highstreet \u00bb), AGF Investments America Inc. (\u00ab AGFA \u00bb), AGF Asset Management (Asia) Limited (\u00ab AGF AM Asia \u00bb) et AGF International Advisors Company Limited (\u00ab AGFIA \u00bb). AGFA est inscrite aux \u00c9tats-Unis \u00e0 titre de conseiller. AGFI et Highstreet sont inscrites \u00e0 titre de gestionnaires de portefeuille aupr\u00e8s des commissions des valeurs mobili\u00e8res canadiennes. AGFIA est r\u00e9glement\u00e9e par la Central Bank of Ireland et est inscrite aupr\u00e8s de l\u2019Australian Securities &#038; Investments Commission. AGF AM Asia est inscrite \u00e0 Singapour \u00e0 titre de gestionnaire de portefeuille. Les filiales faisant partie de Placements AGF g\u00e8rent plusieurs mandats comprenant des actions, des titres \u00e0 revenu fixe et des \u00e9l\u00e9ments d\u2019actif \u00e9quilibr\u00e9s.<\/small><\/h5>\n<p><h5><small>MC Le logo AGF est une marque de commerce de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e utilis\u00e9e aux termes de licences.<\/small><\/h5>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Apr\u00e8s des mois d\u2019optimisme, les tensions commerciales se sont de nouveau intensifi\u00e9es, le pr\u00e9sident des&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":60,"featured_media":5185,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[32],"tags":[],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"en":5181,"fr":5206},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5206"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/60"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5206"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5206\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5185"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5206"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5206"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5206"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}