{"id":5603,"date":"2019-10-15T09:41:00","date_gmt":"2019-10-15T13:41:00","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=5603"},"modified":"2019-10-21T14:04:45","modified_gmt":"2019-10-21T18:04:45","slug":"les-dessous-de-la-transition-energetique-le-cobalt-le-congo-et-les-investisseurs-responsables","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/les-dessous-de-la-transition-energetique-le-cobalt-le-congo-et-les-investisseurs-responsables\/","title":{"rendered":"Les dessous de la transition \u00e9nerg\u00e9tique : le cobalt, le Congo et les investisseurs responsables"},"content":{"rendered":"\n<p>Derri\u00e8re notre id\u00e9e d\u2019un avenir radieux,\n\u00e9cologique et technologique se cache une ombre. <\/p>\n\n\n\n<p>\u00c0 la source du probl\u00e8me&nbsp;: les\nbatteries lithium-ion, qui renferment du cobalt, un minerai essentiel au bon\nfonctionnement de nos nouvelles technologies et qui d\u00e9clenche, au&nbsp;XXI<sup>e<\/sup>&nbsp;si\u00e8cle,\nune nouvelle ru\u00e9e vers l\u2019or, alors que des g\u00e9ants comme la Chine cherchent \u00e0 s\u2019approprier\nle contr\u00f4le de l\u2019offre mondiale.<\/p>\n\n\n\n<p>Ces batteries sont pr\u00e9sentes partout,\ndans nos t\u00e9l\u00e9phones intelligents et nos ordinateurs portables, en passant par\nles v\u00e9hicules \u00e9lectriques. On les dit \u00ab&nbsp;tach\u00e9es de sang&nbsp;\u00bb, car les\ncomposants qu\u2019elles contiennent sont parfois extraits par des enfants et\nd\u2019autres habitants de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo dans des conditions\ndangereuses.<\/p>\n\n\n\n<p>Le travail ex\u00e9crable et la hausse du\ntaux de mortalit\u00e9 de ces \u00ab&nbsp;mineurs pr\u00e9caires&nbsp;\u00bb ont attir\u00e9 l\u2019attention\nde la communaut\u00e9 internationale sur l\u2019industrie mini\u00e8re du cobalt au Congo, et\nsoul\u00e8vent des questions d\u00e9licates pour les adeptes de l\u2019investissement\nresponsable.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c0 vrai dire, ce scandale illustre le\ngenre de compromis auxquels sont souvent confront\u00e9s les investisseurs soucieux\ndes enjeux ESG (environnement, soci\u00e9t\u00e9 et gouvernance). D\u2019un c\u00f4t\u00e9, nombre\nd\u2019investisseurs souhaitent voir une am\u00e9lioration des conditions de travail et\nune r\u00e9duction de l\u2019atteinte aux droits humains. De l\u2019autre, beaucoup d\u2019entre\neux pr\u00f4nent \u00e9galement la protection de l\u2019environnement et l\u2019av\u00e8nement d\u2019une\nr\u00e9volution technologique, port\u00e9e par des nouvelles technologies comme les\nv\u00e9hicules \u00e9lectriques et les \u00e9nergies renouvelables.<\/p>\n\n\n\n<p>L\u2019affaire n\u2019est pas seulement d\u00e9nonc\u00e9e\npar des d\u00e9fenseurs des droits humains \u00e0 travers le monde. De plus en plus de\nsoci\u00e9t\u00e9s d\u00e9sirent \u00ab&nbsp;assainir&nbsp;\u00bb leur cha\u00eene d\u2019approvisionnement et\nexigent que des chartes \u00e9thiques voient le jour et qu\u2019elles couvrent toutes les\nextractions de cobalt au Congo, pays qui produit la grande majorit\u00e9 de l\u2019offre\nmondiale. Toutefois, m\u00eame si des initiatives sont en cours d\u2019\u00e9laboration, nous\nsommes encore loin de normes strictes et accept\u00e9es \u00e0 grande \u00e9chelle.<\/p>\n\n\n\n<p>L\u2019\u00e9t\u00e9 dernier, ce scandale a retenti\njusqu\u2019au Canada, lorsque des dizaines de mineurs sont morts au Congo, sur le site\nd\u2019une exploitation appartenant \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 cot\u00e9e \u00e0 la Bourse de Toronto. Cette\ntrag\u00e9die a soulev\u00e9 des inqui\u00e9tudes quant aux risques graves que prennent ces ouvriers\npr\u00e9caires pour fouiller les r\u00e9sidus et les d\u00e9chets de roches, \u00e0 la recherche de\nm\u00e9taux pr\u00e9cieux. Il faut peut-\u00eatre ajouter que ces mineurs travaillaient\nclandestinement sur le site, mais la garantie de conditions de s\u00e9curit\u00e9\nad\u00e9quates reste un d\u00e9fi, m\u00eame pour des g\u00e9ants de l\u2019extraction mini\u00e8re.<\/p>\n\n\n\n<p>Certains craignent une trop lente am\u00e9lioration\ndes conditions de travail, \u00e9tant donn\u00e9 que la Chine, pays aux ant\u00e9c\u00e9dents peu\nconvaincants en la mati\u00e8re, d\u00e9tient la majorit\u00e9 des ressources mondiales de\ncobalt. En effet, elle s\u2019est efforc\u00e9e d\u2019accro\u00eetre ses r\u00e9serves, afin de\nsoutenir ses efforts visant \u00e0 agrandir toujours plus son parc de v\u00e9hicules\n\u00e9lectriques, l\u2019objectif \u00e9tant d\u2019\u00e9tablir son leadership technologique tout en\nluttant contre la pollution. Et m\u00eame si le march\u00e9 des v\u00e9hicules \u00e9lectriques\naccuse un ralentissement \u00e0 court terme en raison de la r\u00e9vision du programme de\nfinancement en Chine, cette derni\u00e8re reste le premier fabricant mondial.<\/p>\n\n\n\n<p>Parall\u00e8lement, certains intervenants de\npremier plan, comme un chef de file mondial de la production cathodique \u00e9tabli \u00e0\nBruxelles, s\u2019engagent \u00e0 s\u2019approvisionner de fa\u00e7on \u00e9thique, malgr\u00e9 des co\u00fbts\npossiblement plus \u00e9lev\u00e9s. Pourtant, une telle d\u00e9marche ne semble pas susciter\nl\u2019\u00e9mulation; le march\u00e9 est all\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 sanctionner la soci\u00e9t\u00e9 en raison de la\npression exerc\u00e9e sur les marges \u00e0 court terme et de l\u2019intention de r\u00e9duire la\nproduction \u00e0 la suite d\u2019un changement de financement. Les grands exploitants\nminiers qui approvisionnent la soci\u00e9t\u00e9 seraient les premiers susceptibles\nd\u2019arr\u00eater la production si les prix venaient \u00e0 baisser, alors que les travailleurs\npr\u00e9caires restent disponibles. <\/p>\n\n\n\n<p>Mais pour les investisseurs d\u00e9sireux\nd\u2019employer leur argent \u00e0 bon escient, un probl\u00e8me fondamental et de plus grande\nenvergure semble se poser&nbsp;: l\u2019investissement d\u2019impact repose notamment sur\nla volont\u00e9 de jouer un r\u00f4le social et environnemental b\u00e9n\u00e9fique, lequel n\u00e9cessite\nimp\u00e9rativement des apports de capitaux.<\/p>\n\n\n\n<p>Certains affirment qu\u2019il n\u2019est pas possible de jouer\nun tel r\u00f4le sur les march\u00e9s publics, et qu\u2019il vaut mieux se contenter d\u2019y\ncerner et d\u2019y r\u00e9duire les risques concernant les enjeux&nbsp;ESG. N\u00e9anmoins, les\ninvestisseurs responsables ne devraient-ils pas \u00eatre pr\u00eats \u00e0 fournir une source\nstable de capitaux \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 de pointe qui s\u2019efforce d\u2019am\u00e9liorer les\nconditions de travail dans lesquelles sont extraits des mat\u00e9riaux essentiels \u00e0 la\ntransition \u00e9nerg\u00e9tique?<\/p>\n\n\n\n<p>Une telle transition pr\u00e9sente d\u2019importants risques\nfinanciers et relatifs aux facteurs ESG, aussi bien pour les intervenants\n\u00e9tablis que pour les fournisseurs formant de nouvelles cha\u00eenes\nd\u2019approvisionnement. Si les intervenants de longue date ont un mod\u00e8le\nd\u2019affaires bien rod\u00e9 et b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une bonne repr\u00e9sentation parmi les\nindices, les nouvelles cha\u00eenes de fournisseurs sont, par d\u00e9finition, plus\nfragiles et attirent moins d\u2019investisseurs v\u00e9ritablement engag\u00e9s.<\/p>\n\n\n\n<p>Il fait peu de doute que les soci\u00e9t\u00e9s bien\npositionn\u00e9es profiteront largement d\u2019une transition de ce genre. Mais il est\nn\u00e9cessaire de voir la situation \u00e0 long terme et, plus important encore, les\ninvestisseurs responsables devront se r\u00e9soudre \u00e0 transf\u00e9rer vers les nouvelles\ncha\u00eenes une portion croissante du budget qu\u2019ils affectent au risque li\u00e9 \u00e0\nl\u2019approvisionnement \u00e9tabli.<\/p>\n\n\n\n<p>Dans le cas contraire, les retomb\u00e9es seraient bien trop\ngraves.<\/p>\n\n\n\n<p><strong><em>Martin Grosskopf est vice-pr\u00e9sident et gestionnaire de portefeuille \u00e0 Placements AGF Inc.<\/em><\/strong> <\/p>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator\"\/>\n\n\n\n<div class= Fineprint> >Les commentaires que renferme le pr\u00e9sent document\nsont fournis \u00e0 titre de renseignements d\u2019ordre g\u00e9n\u00e9ral et sont fond\u00e9s sur de\nl\u2019information disponible au 4&nbsp;octobre&nbsp;2019. Nous avons pris les\nmesures n\u00e9cessaires pour nous assurer de l\u2019exactitude de ces commentaires au\nmoment de leur publication, mais cette exactitude n\u2019est pas garantie. Nous\ninvitons les investisseurs \u00e0 consulter un conseiller financier.<\/div><br\/>\n\n\n\n<div class= Fineprint> Les opinions exprim\u00e9es dans cet article sont celles\nde l\u2019auteur et ne repr\u00e9sentent pas n\u00e9cessairement le point de vue d\u2019AGF, de ses\nfiliales et de toute autre soci\u00e9t\u00e9 apparent\u00e9e ou affili\u00e9e, et ne peuvent \u00eatre\nassoci\u00e9es \u00e0 aucun fonds ni \u00e0 aucune strat\u00e9gie d\u2019investissement.<\/div><br\/>\n\n\n\n<div class= Fineprint> La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e\n(\u00ab&nbsp;AGF&nbsp;\u00bb), un \u00e9metteur assujetti au Canada, est une soci\u00e9t\u00e9\nind\u00e9pendante form\u00e9e de soci\u00e9t\u00e9s en propri\u00e9t\u00e9 exclusive de gestion d\u2019actifs diversifi\u00e9s\n\u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale. Les filiales de gestion de placements d\u2019AGF sont\nPlacements AGF Inc. (\u00ab&nbsp;PAGFI&nbsp;\u00bb), AGF Investments America Inc. (\u00ab&nbsp;AGFA&nbsp;\u00bb),\nGestion de placements Highstreet (\u00ab&nbsp;Highstreet&nbsp;\u00bb), AGF Investments\nLLC (anciennement FFCM LLC) (\u00ab&nbsp;AGFUS&nbsp;\u00bb), AGF International Advisors\nCompany Limited (\u00ab&nbsp;AGFIA&nbsp;\u00bb), AGF Asset Management (Asia) Limited\n(\u00ab&nbsp;AGF AM Asia&nbsp;\u00bb) Doherty &amp; Associates Ltd. (\u00ab&nbsp;Doherty&nbsp;\u00bb)\net Cypress Capital Management Ltd. (\u00ab&nbsp;CCM&nbsp;\u00bb). PAGFI, Highstreet,\nDoherty et CCM sont inscrites \u00e0 titre de gestionnaires de portefeuille aupr\u00e8s\nde diverses commissions des valeurs mobili\u00e8res canadiennes, de m\u00eame qu\u2019aupr\u00e8s\nd\u2019autres organismes canadiens. AGFA et AGFUS sont inscrites aux \u00c9tats-Unis \u00e0\ntitre de conseillers en placement. AGFIA est r\u00e9glement\u00e9e par la Central Bank of\nIreland et est inscrite aupr\u00e8s de l\u2019Australian Securities &amp; Investments\nCommission. AGF AM Asia est inscrite \u00e0 Singapour \u00e0 titre de gestionnaire de\nportefeuille. Les filiales de gestion de placements faisant partie d\u2019AGF g\u00e8rent\nplusieurs mandats comprenant des actions, des titres \u00e0 revenu fixe et des\n\u00e9l\u00e9ments d\u2019actif \u00e9quilibr\u00e9s.<\/div><br\/>\n\n\n\n<div class= Fineprint> MC<\/sup>&nbsp;Le logo\nAGF est une marque de commerce de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e et est\nutilis\u00e9 aux termes de licences.<\/div><br\/>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Derri\u00e8re notre id\u00e9e d\u2019un avenir radieux, \u00e9cologique et technologique se cache une ombre. \u00c0 la&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":18,"featured_media":5604,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[32],"tags":[730],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"fr":5603,"en":5587},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5603"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/18"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5603"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5603\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5604"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5603"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5603"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5603"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}