{"id":5612,"date":"2019-10-10T10:05:21","date_gmt":"2019-10-10T14:05:21","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=5612"},"modified":"2019-10-15T14:13:41","modified_gmt":"2019-10-15T18:13:41","slug":"les-lecons-a-tirer-en-cette-fin-de-cycle","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/les-lecons-a-tirer-en-cette-fin-de-cycle\/","title":{"rendered":"Les le\u00e7ons \u00e0 tirer en cette fin de cycle"},"content":{"rendered":"\n<p>Voici\nmaintenant un an que la crainte d\u2019une r\u00e9cession aux \u00c9tats-Unis a commenc\u00e9 \u00e0\ns\u2019emparer s\u00e9rieusement des investisseurs, allant jusqu\u2019\u00e0 provoquer une chute\ndes march\u00e9s boursiers au cours des derni\u00e8res semaines de&nbsp;2018. Mais\ndepuis, la situation a peu \u00e9volu\u00e9.<\/p>\n\n\n\n<p>Certes,\nl\u2019indice S&amp;P 500 s\u2019est r\u00e9tabli et a renou\u00e9 avec des sommets, mais les taux\nde rendement des bons du Tr\u00e9sor am\u00e9ricain \u00e0 10&nbsp;ans ont, quant \u00e0 eux,\natteint des planchers record cette ann\u00e9e, tandis que le conflit commercial\ninterminable entre les \u00c9tats-Unis et la Chine continue de peser sur l\u2019\u00e9conomie\nmondiale.<\/p>\n\n\n\n<p>La conjoncture\n\u00e9conomique est m\u00eame devenue encore plus confuse ces derni\u00e8res semaines, ce qui\nrend de plus en plus difficile l\u2019\u00e9valuation du niveau d\u2019inqui\u00e9tude l\u00e9gitime \u00e0\nce stade du cycle.<\/p>\n\n\n\n<p>Prenons la situation de l\u2019emploi aux \u00c9tats-Unis au mois de septembre&nbsp;: le taux de ch\u00f4mage est pass\u00e9 de 3,7&nbsp;% \u00e0 3,5&nbsp;% le mois dernier, soit son plus bas niveau en 50&nbsp;ans, selon le Bureau des statistiques du travail am\u00e9ricain (U.S. Bureau of Labor Statistics). Alors que les donn\u00e9es relatives au travail sont g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9es comme un indicateur \u00e9conomique en d\u00e9calage par rapport \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, la publication de ces r\u00e9sultats (avec notamment 275&nbsp;000&nbsp;demandeurs d\u2019emploi en moins) a permis de doper provisoirement le cours des actions, ce qui laisse penser que l\u2019\u00e9conomie am\u00e9ricaine a encore de l\u2019\u00e9nergie en r\u00e9serve. <\/p>\n\n\n\n<p>Toutefois, il n\u2019est pas possible d\u2019\u00e9tablir le m\u00eame constat pour l\u2019indice des directeurs d\u2019achats (PMI), qui r\u00e9v\u00e8le une contraction continue du secteur de la fabrication aux \u00c9tats-Unis. Depuis novembre dernier, le PMI a chut\u00e9, passant d\u2019un niveau d\u2019expansion soutenue de pr\u00e8s de 59,3 \u00e0 47,8 en septembre, selon l\u2019Institute of Supply Management (ISM). &nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p> <\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1200\" height=\"519\" src=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/US-PMI-f-01.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-5635\" srcset=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/US-PMI-f-01.png 1200w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/US-PMI-f-01-300x130.png 300w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/US-PMI-f-01-768x332.png 768w\" sizes=\"(max-width: 1200px) 100vw, 1200px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\"> Source : Institute of Supply Management (ISM). Les relev\u00e9s de l\u2019indice des directeurs d\u2019achats (PMI) sont effectu\u00e9s tous les mois. Un r\u00e9sultat sup\u00e9rieur \u00e0 50 repr\u00e9sente une expansion du secteur manufacturier, tandis qu\u2019un niveau inf\u00e9rieur \u00e0 50 repr\u00e9sente une contraction.<\/div><br>\n\n\n\n<p>Les\nderni\u00e8res donn\u00e9es en date ont vraisemblablement souffert de l\u2019influence d\u2019un\ncertain nombre de facteurs, y compris la gr\u00e8ve \u00e0 General Motors, qui a oblig\u00e9\nle fabricant automobile \u00e0 accumuler des stocks en pr\u00e9vision d\u2019une p\u00e9nurie, de\nm\u00eame que l\u2019immobilisation des avions Boeing 737 Max, qui se traduit par une baisse\nconsid\u00e9rable des livraisons d\u2019appareils, et dont les retomb\u00e9es devraient se ressentir\nau moins jusqu\u2019au premier trimestre de l\u2019ann\u00e9e prochaine, a annonc\u00e9 la\ncompagnie a\u00e9rienne.<\/p>\n\n\n\n<p>Parall\u00e8lement,\nil est clair que le contexte toxique des \u00e9changes mondiaux a de lourdes cons\u00e9quences&nbsp;:\n\u00e0 l\u2019instar de l\u2019indice g\u00e9n\u00e9ral PMI, la demande de transport routier continue\n\u00e9galement de baisser et les nouvelles commandes en mati\u00e8re d\u2019exportation ont\nd\u00e9gringol\u00e9, tombant \u00e0 leur plus bas niveau depuis des ann\u00e9es, comme en\nt\u00e9moignent des donn\u00e9es de l\u2019ISM.<\/p>\n\n\n\n<p>Face \u00e0 tant\nde signaux contradictoires, il n\u2019est pas \u00e9tonnant de constater une telle\nvolatilit\u00e9 sur les march\u00e9s, surtout quand on sait combien les conditions\n\u00e9conomiques sont plus d\u00e9cevantes en Europe, o\u00f9 le Brexit reste un obstacle\nmajeur, et dans d\u2019autres r\u00e9gions du monde.<\/p>\n\n\n\n<p>Pourtant, les signes annonciateurs observ\u00e9s cette ann\u00e9e ne devraient surprendre les investisseurs. Malgr\u00e9 son caract\u00e8re in\u00e9vitable, une r\u00e9cession reste un ph\u00e9nom\u00e8ne dont il est quasi impossible de pr\u00e9dire l\u2019arriv\u00e9e avec exactitude, et les donn\u00e9es de fin de cycle ont toujours tendance \u00e0 \u00eatre complexes, comme c\u2019est le cas aujourd\u2019hui. <\/p>\n\n\n\n<p>S\u2019ils prennent conscience de cette situation, les investisseurs qui se montrent prudents pourraient mieux s\u2019en sortir que leurs homologues plus expos\u00e9s au risque. Par exemple, le fait de d\u00e9tenir une part de liquidit\u00e9s l\u00e9g\u00e8rement plus importante ou de couvrir une partie du risque li\u00e9 aux actions \u00e0 l\u2019aide de cat\u00e9gories d\u2019actifs ou de strat\u00e9gies alternatives pourrait accro\u00eetre leurs chances de se prot\u00e9ger contre une baisse potentielle, et de participer tout de m\u00eame aux futures hausses. <\/p>\n\n\n\n<p><em>Kevin&nbsp;McCreadie est chef de la direction et chef des investissements de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e. Il collabore r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 Perspectives&nbsp;AGF.<\/em><\/p>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\"> Les commentaires que renferme le pr\u00e9sent document sont fournis \u00e0 titre de renseignements d\u2019ordre g\u00e9n\u00e9ral et sont fond\u00e9s sur de l\u2019information disponible au 7 octobre 2019. Ils ne devraient pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des conseils en mati\u00e8re de placement, une offre ou une sollicitation d\u2019achat ou de vente de valeurs mobili\u00e8res. Nous avons pris les mesures n\u00e9cessaires pour nous assurer de l\u2019exactitude de ces commentaires au moment de leur publication, mais cette exactitude n\u2019est pas garantie. Nous invitons les investisseurs \u00e0 consulter un conseiller financier.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\"> Les opinions exprim\u00e9es dans cet article sont celles de l\u2019auteur et ne repr\u00e9sentent pas n\u00e9cessairement le point de vue d\u2019AGF, de ses filiales et de toute autre soci\u00e9t\u00e9 apparent\u00e9e ou affili\u00e9e, et ne peuvent \u00eatre associ\u00e9es \u00e0 aucun fonds ni \u00e0 aucune strat\u00e9gie d\u2019investissement.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\"> Placements AGF est un groupe de filiales en propri\u00e9t\u00e9 exclusive de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e, un \u00e9metteur assujetti au Canada. Les filiales faisant partie de Placements AGF sont Placements AGF Inc. (\u00ab PAGFI \u00bb), Gestion de placements Highstreet (\u00ab Highstreet \u00bb), AGF Investments LLC (anciennement FFCM LLC), AGF Investments America Inc. (\u00ab AGFA \u00bb), AGF Asset Management (Asia) Limited (\u00ab AGF AM Asia \u00bb) et AGF International Advisors Company Limited (\u00ab AGFIA \u00bb). AGFA est inscrite aux \u00c9tats-Unis \u00e0 titre de conseiller. PAGFI et Highstreet sont inscrites \u00e0 titre de gestionnaires de portefeuille aupr\u00e8s des commissions des valeurs mobili\u00e8res canadiennes. AGFIA est r\u00e9glement\u00e9e par la Central Bank of Ireland et est inscrite aupr\u00e8s de l\u2019Australian Securities &amp; Investments Commission. AGF AM Asia est inscrite \u00e0 Singapour \u00e0 titre de gestionnaire de portefeuille. Les filiales faisant partie de Placements AGF g\u00e8rent plusieurs mandats comprenant des actions, des titres \u00e0 revenu fixe et des \u00e9l\u00e9ments d\u2019actif \u00e9quilibr\u00e9s. <\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\"> MC Le logo AGF est une marque de commerce de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e et est utilis\u00e9 aux termes de licences.<\/div><br>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Dans un contexte marqu\u00e9 par des donn\u00e9es \u00e9conomiques discordantes et par une volatilit\u00e9 du march\u00e9 persistante, il est essentiel pour les investisseurs de bien se positionner.<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":5614,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[32],"tags":[730],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"fr":5612,"en":5605},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5612"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5612"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5612\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5614"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5612"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5612"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5612"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}