{"id":5778,"date":"2019-11-11T11:23:24","date_gmt":"2019-11-11T16:23:24","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=5778"},"modified":"2019-11-11T13:31:09","modified_gmt":"2019-11-11T18:31:09","slug":"honorer-et-commemorer","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/honorer-et-commemorer\/","title":{"rendered":"Honorer et comm\u00e9morer"},"content":{"rendered":"\n<p>Chaque ann\u00e9e, au 11 novembre, nous prenons le temps de souligner l\u2019immense sacrifice qu\u2019ont consenti les hommes et les femmes qui se sont engag\u00e9s au service de notre pays. Si le jour du Souvenir comm\u00e9more officiellement l\u2019armistice de la Premi\u00e8re Guerre mondiale, il marque aussi l\u2019occasion de r\u00e9fl\u00e9chir au d\u00e9vouement des membres de l\u2019Arm\u00e9e canadienne depuis 101 ans, soit depuis la fin de la Premi\u00e8re Guerre mondiale.<\/p>\n\n\n\n<p>Rappelons qu\u2019en 2019, nous c\u00e9l\u00e9brons le 75e anniversaire du jour J, le 70e anniversaire de la cr\u00e9ation de l\u2019Organisation du Trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) et le 5e anniversaire de la fin de l\u2019engagement du Canada dans le conflit en Afghanistan.<\/p>\n\n\n\n<p>En ce jour du Souvenir, nous saluons le courage des personnes dont le devoir a \u00e9t\u00e9 de servir notre patrie et nous honorons la m\u00e9moire de ceux qui ont perdu la vie, de m\u00eame que celle des familles qu\u2019ils laissent derri\u00e8re eux.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c0 AGF, nous avons rendu un hommage solennel lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie anim\u00e9e par le capitaine de corvette Charles Edgeworth, officier sup\u00e9rieur d\u2019\u00e9tat-major au Quartier g\u00e9n\u00e9ral de la R\u00e9serve navale du Canada.<\/p>\n\n\n\n<p>Le jour du Souvenir rev\u00eat pour moi une importance toute particuli\u00e8re : au-del\u00e0 de mon r\u00f4le de pr\u00e9sident ex\u00e9cutif du conseil de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e, j\u2019ai \u00e9galement servi notre pays, \u00e0 titre de colonel honoraire de l\u2019Arm\u00e9e canadienne. Au cours de mes 12 ann\u00e9es de service, j\u2019ai eu l\u2019immense honneur de faire personnellement la connaissance d\u2019un grand nombre de militaires.<\/p>\n\n\n\n<p>Leur engagement pour notre pays est une source d\u2019inspiration et c\u2019est ce qui m\u2019a incit\u00e9 \u00e0 fonder, en 2006, la <a href=\"https:\/\/www.canadacompany.ca\/fr\/\">Compagnie Canada<\/a>, un organisme caritatif sans affiliation politique qui soutient les membres des forces arm\u00e9es et leurs familles.<\/p>\n\n\n\n<p>Parmi les principales aides mises en \u0153uvre figure le Fonds de bourses d\u2019\u00e9tudes de la Compagnie Canada, qui fournit \u00e0 des enfants de soldats tomb\u00e9s au combat les fonds n\u00e9cessaires pour financer leurs \u00e9tudes postsecondaires.<\/p>\n\n\n\n<p>Le fonds a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en guise de m\u00e9morial vivant pour soutenir des familles qui ont perdu un \u00eatre cher dans un conflit ou des suites d\u2019un trouble de stress post-traumatique d\u00e9velopp\u00e9 pendant leurs ann\u00e9es de service. Il s\u2019agit de rendre hommage aux personnes qui ont fait l\u2019ultime sacrifice, car elles et leurs familles tombent trop facilement dans l\u2019oubli, alors m\u00eame que la soci\u00e9t\u00e9 leur doit beaucoup.<\/p>\n\n\n\n<p>Nous sommes tr\u00e8s fiers d\u2019avoir octroy\u00e9 \u00e0 53 \u00e9tudiants un total de 618 000 $ en bourses de la Compagnie Canada, depuis la cr\u00e9ation du fonds en 2007.<\/p>\n\n\n\n<p>Toutefois, le jour du Souvenir n\u2019honore pas seulement ceux que nous avons perdus. Cette journ\u00e9e c\u00e9l\u00e8bre aussi les anciens et les nouveaux combattants.<\/p>\n\n\n\n<p>La Compagnie Canada vient \u00e9galement en aide \u00e0 des membres des forces arm\u00e9es, ainsi qu\u2019\u00e0 leurs familles, au moyen d\u2019activit\u00e9s caritatives, de programmes d\u2019enseignement et d\u2019initiatives d\u2019\u00e9change de connaissances, qui visent \u00e0 b\u00e2tir des ponts entre les entreprises du Canada et les membres de l\u2019Arm\u00e9e.<\/p>\n\n\n\n<p>Ma famille s\u2019investit depuis longtemps au sein des communaut\u00e9s dans lesquelles nous \u0153uvrons. Cette philosophie empreinte de compassion fait partie int\u00e9grante d\u2019AGF et de la Compagnie Canada.<\/p>\n\n\n\n<p>En ce jour du Souvenir, alors que nous comm\u00e9morons le sacrifice des uns et que nous saluons la bravoure des autres, qui ont servi ou qui servent toujours, j\u2019invite les citoyens et les entreprises du Canada \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce que nous tous, en tant que pays, nous pourrions faire pour soutenir toujours plus les membres de nos forces arm\u00e9es.<\/p>\n\n\n\n<p>Je sais personnellement que nous pouvons fortement b\u00e9n\u00e9ficier de leurs comp\u00e9tences et de leur exp\u00e9rience.<\/p>\n\n\n\n<p><em>Blake C. Goldring est pr\u00e9sident ex\u00e9cutif du conseil de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e.<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Chaque ann\u00e9e, au 11 novembre, nous prenons le temps de souligner l\u2019immense sacrifice qu\u2019ont consenti les hommes et les femmes qui se sont engag\u00e9s au service de notre pays. <\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":5772,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[28],"tags":[],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"fr":5778,"en":5771},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5778"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5778"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5778\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5772"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5778"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5778"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5778"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}