{"id":6121,"date":"2020-02-24T15:58:22","date_gmt":"2020-02-24T20:58:22","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=6121"},"modified":"2020-02-25T11:36:48","modified_gmt":"2020-02-25T16:36:48","slug":"un-apercu-des-elections-primaires-aux-etats-unis","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/un-apercu-des-elections-primaires-aux-etats-unis\/","title":{"rendered":"Un aper\u00e7u des \u00e9lections primaires aux \u00c9tats-Unis"},"content":{"rendered":"\n<p>Greg Valliere, strat\u00e8ge politique en chef et sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis \u00e0 AGF, donne son avis sur Bernie Sanders, Michael Bloomberg et sur la course \u00e0 la direction du parti d\u00e9mocrate. Qui s\u2019opposera au pr\u00e9sident Donald\u00a0Trump lors de l\u2019\u00e9lection de\u00a02020?<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-embed-youtube wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio\"><div class=\"wp-block-embed__wrapper\">\n<iframe loading=\"lazy\"  id=\"_ytid_14670\"  width=\"640\" height=\"360\"  data-origwidth=\"640\" data-origheight=\"360\" src=\"https:\/\/www.youtube-nocookie.com\/embed\/IOaxFHuo1B4?enablejsapi=1&#038;origin=https:\/\/perspectives.agf.com&#038;autoplay=0&#038;cc_load_policy=1&#038;cc_lang_pref=&#038;iv_load_policy=1&#038;loop=0&#038;modestbranding=1&#038;rel=0&#038;fs=1&#038;playsinline=0&#038;autohide=2&#038;theme=dark&#038;color=red&#038;controls=1&#038;\" class=\"__youtube_prefs__  epyt-is-override  no-lazyload\" title=\"A Primer on the U.S. Primaries\"  allow=\"accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture\" allowfullscreen data-no-lazy=\"1\" data-skipgform_ajax_framebjll=\"\"><\/iframe>\n<\/div><\/figure>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Greg Valliere, strat\u00e8ge politique en chef et sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis \u00e0 AGF, donne son avis sur Bernie Sanders, Michael Bloomberg et sur la course \u00e0 la direction du parti d\u00e9mocrate. Qui s\u2019opposera au pr\u00e9sident Donald Trump lors de l\u2019\u00e9lection de 2020?<\/p>\n","protected":false},"author":82,"featured_media":6122,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[32],"tags":[],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"fr":6121,"en":6112},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6121"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/82"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6121"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6121\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6122"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6121"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6121"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6121"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}