{"id":6248,"date":"2020-03-19T13:14:00","date_gmt":"2020-03-19T17:14:00","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=6248"},"modified":"2020-05-01T13:38:43","modified_gmt":"2020-05-01T17:38:43","slug":"cette-crise-finira-elle-aussi-par-sestomper","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/cette-crise-finira-elle-aussi-par-sestomper\/","title":{"rendered":"Cette crise finira, elle aussi, par s\u2019estomper"},"content":{"rendered":"\n<p>Nous traversons une p\u00e9riode de troubles quasiment in\u00e9dite. La sant\u00e9 et le bien-\u00eatre de nos familles, amis, coll\u00e8gues, clients et collectivit\u00e9s est \u2013 et restera \u2013 notre priorit\u00e9 absolue. Mais il ne faut toutefois pas oublier leur bien-\u00eatre financier.<\/p>\n\n\n\n<p>Heureusement, les banques centrales et les gouvernements du monde entier concertent d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 leurs efforts dans le but de stabiliser les fondements du syst\u00e8me financier, tandis que nous joignons tous nos forces pour surmonter la plus grave crise sanitaire publique de notre \u00e9poque. Le secteur priv\u00e9 a son r\u00f4le \u00e0 jouer, lui aussi&nbsp;: AGF est fi\u00e8re de cosigner, avec de grandes entreprises canadiennes, une <a href=\"https:\/\/thebusinesscouncil.ca\/fr\/communiques\/membres-du-conseil-se-concentre-a-ralentir-le-rythme-de-la-transmission-de-coronavirus\/\">lettre ouverte<\/a> du Conseil canadien des affaires, dans laquelle les intervenants sont appel\u00e9s \u00e0 faire du coronavirus leur \u00ab&nbsp;seul et unique objectif&nbsp;\u00bb, afin de pouvoir en arr\u00eater la propagation.<\/p>\n\n\n\n<p>Malgr\u00e9 cela, l\u2019incertitude que suscite cette situation ainsi que ses r\u00e9percussions sur la sant\u00e9 financi\u00e8re des Canadiens p\u00e8sent lourdement sur chacun d\u2019entre nous.<\/p>\n\n\n\n<p>Il faut reconna\u00eetre que les gouvernements f\u00e9d\u00e9ral et provinciaux du Canada prennent des mesures pour aider \u00e0 maintenir ce bien-\u00eatre financier. Ces derniers jours, nous avons vu le gouvernement, \u00e0 tous les \u00e9chelons, s\u2019engager \u00e0 soutenir les petites entreprises et d\u2019autres groupes, en leur apportant un r\u00e9pit n\u00e9cessaire pour leur permettre de surmonter cette p\u00e9riode compliqu\u00e9e. Il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 question d\u2019un plan de relance budg\u00e9taire visant \u00e0 aider l\u2019\u00e9conomie, dans son ensemble, \u00e0 contenir ce ras-de-marr\u00e9e.<\/p>\n\n\n\n<p>Ces formes d\u2019engagement sont certes encourageantes, mais nous savons, par exp\u00e9rience, qu\u2019il peut \u00eatre difficile d\u2019affronter la temp\u00eate, notamment en raison de l\u2019\u00e9pais brouillard que repr\u00e9sente la volatilit\u00e9. Les conseillers financiers en sont parfaitement conscients. C\u2019est d\u2019ailleurs dans ce genre de contexte que les conseillers d\u00e9montrent leur plus grande valeur, car avec ma\u00eetrise, ils permettent aux clients de maintenir le cap en les aidant \u00e0 ne pas perdre de vue leurs objectifs initiaux, et ce, malgr\u00e9 la houle. Il est essentiel que chaque partie communique ouvertement pour que les investisseurs restent concentr\u00e9s sur le long terme.<\/p>\n\n\n\n<p>En fin de compte, c\u2019est lorsque l\u2019on est confront\u00e9 \u00e0 de telles turbulences que l\u2019on mesure l\u2019importance d\u2019une d\u00e9marche d\u2019investissement rigoureuse. Les portefeuilles ne doivent pas subir les effets de la panique. L\u2019\u00e9quipe de gestion des investissements d\u2019AGF se caract\u00e9rise par la discipline qu\u2019elle applique et par le travail acharn\u00e9 qu\u2019elle fournit afin de g\u00e9rer au mieux les placements que nos clients nous ont confi\u00e9s.<\/p>\n\n\n\n<p>Nous savons bien que nous ne pouvons pas laisser la volatilit\u00e9 entraver notre succ\u00e8s; c\u2019est pourquoi nous restons concentr\u00e9s sur nos objectifs d\u2019investissement et d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 produire les r\u00e9sultats que les investisseurs recherchent, quels que soient les al\u00e9as que l\u2019avenir nous r\u00e9serve.<\/p>\n\n\n\n<p>Nos clients et nos partenaires ont besoin de nous pour mener \u00e0 bien leurs activit\u00e9s de fa\u00e7on continue. Nous devons donc \u00eatre \u00e0 leur disposition pour les aider en cette p\u00e9riode d\u2019impr\u00e9visibilit\u00e9. Dans un souci d\u2019assurer le maintien de nos activit\u00e9s tout en prot\u00e9geant la sant\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 de nos employ\u00e9s, clients et collectivit\u00e9s, nous avons pris des mesures pr\u00e9cises, que vous pouvez consulter en d\u00e9tail <a href=\"https:\/\/www.agf.com\/agf-files\/fr\/agf_prend_des_mesures_de_precaution_face_au_covid_19_mars_13_2020.pdf\">ici<\/a>.<\/p>\n\n\n\n<p>Nous ignorons combien de temps il faudra pour surmonter cette crise sanitaire publique, de m\u00eame que le repli de l\u2019\u00e9conomie et des march\u00e9s. Mais il ne faut pas oublier la sant\u00e9 financi\u00e8re des Canadiens; d\u2019importantes mesures de soutien voient d\u2019ailleurs le jour. Si nous devons retenir quelque chose de l\u2019histoire, c\u2019est que cette phase finira, elle aussi, par s\u2019estomper. Tel est le principal enseignement \u00e0 retenir.<\/p>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Les commentaires que renferme le pr\u00e9sent document sont fournis \u00e0 titre de renseignements d\u2019ordre g\u00e9n\u00e9ral et sont fond\u00e9s sur de l\u2019information disponible au 18 mars 2020. Ils ne devraient pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des conseils en mati\u00e8re de placement, une offre ou une sollicitation d\u2019achat ou de vente de valeurs mobili\u00e8res. Nous avons pris les mesures n\u00e9cessaires pour nous assurer de l\u2019exactitude de ces commentaires au moment de leur publication, mais cette exactitude n\u2019est pas garantie. Nous invitons les investisseurs \u00e0 consulter un professionnel des placements.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Les points de vue exprim\u00e9s dans cet article sont ceux de l\u2019auteur et ne repr\u00e9sentent pas n\u00e9cessairement les opinions d\u2019AGF, de ses filiales et de toute autre soci\u00e9t\u00e9 apparent\u00e9e ou affili\u00e9e, et ne peuvent \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 aucun fonds ni \u00e0 aucune strat\u00e9gie d\u2019investissement.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Le terme \u00ab AGF \u00bb peut faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l&#8217;une ou \u00e0 plusieurs des filiales directes ou indirectes de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e, ou \u00e0 l&#8217;ensemble de ces soci\u00e9t\u00e9s. Ce terme est utilis\u00e9 pour des raisons pratiques et ne d\u00e9signe pas en particulier l&#8217;une des diff\u00e9rentes soci\u00e9t\u00e9s; chacune d&#8217;entre elles g\u00e8re ses propres activit\u00e9s.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\"><sup>MC<\/sup>&nbsp;Le logo AGF est une marque de commerce de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e et est utilis\u00e9 aux termes de licences.&nbsp;<\/div><br>\n\n\n\n<p><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Blake Goldring, pr\u00e9sident ex\u00e9cutif du conseil d\u2019AGF, livre les enseignements que ses 35 ann\u00e9es d\u2019exp\u00e9rience en tant que dirigeant d\u2019entreprise lui ont permis d\u2019acqu\u00e9rir. <\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":4973,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[32],"tags":[837,1009,704],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"fr":6248,"en":6246},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6248"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6248"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6248\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4973"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6248"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6248"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6248"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}