{"id":6482,"date":"2020-05-04T14:42:08","date_gmt":"2020-05-04T18:42:08","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=6482"},"modified":"2020-05-05T11:29:39","modified_gmt":"2020-05-05T15:29:39","slug":"une-reprise-compliquee-pour-la-chine","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/une-reprise-compliquee-pour-la-chine\/","title":{"rendered":"Une reprise compliqu\u00e9e pour la Chine"},"content":{"rendered":"\n<p>Les habitants des pays occidentaux qui cherchent une lueur d\u2019espoir quant \u00e0 un prochain retour \u00e0 la \u00ab&nbsp;normale&nbsp;\u00bb \u2013 dans leurs vies comme au sein de l\u2019\u00e9conomie \u2013 devraient se tourner vers la Chine et contempler le chemin parcouru&nbsp;: une grande partie du pays a d\u00e9sormais repris le travail. Le gouvernement chinois a commenc\u00e9 \u00e0 lever les restrictions draconiennes li\u00e9es au coronavirus en mars, ressuscitant ainsi certains pans de l\u2019\u00e9conomie. Selon une r\u00e9cente analyse r\u00e9alis\u00e9e par McKinsey &amp; Co., la quasi-totalit\u00e9 des grands groupes industriels chinois avaient repris la production \u00e0 la fin du mois de mars, tout comme plus de 90&nbsp;% des soci\u00e9t\u00e9s d\u2019\u00e9tat et trois quarts des petites et moyennes entreprises situ\u00e9es en dehors de la province de Hubei, l\u2019\u00e9picentre de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie. \u00c0 ce jour, on estime que la Chine fonctionne \u00e0 80&nbsp;% ou 90&nbsp;% de sa capacit\u00e9 \u00e9conomique, ce qui constitue un formidable rebond depuis le confinement, qui pr\u00e9valait il y a encore quelques semaines \u00e0 peine.<\/p>\n\n\n\n<p>Il est donc vrai que la Chine apporte un soup\u00e7on d\u2019espoir \u00e0 d\u2019autres r\u00e9gions qui luttent, aujourd\u2019hui encore, ardemment contre l\u2019\u00e9pid\u00e9mie. Il faut toutefois temp\u00e9rer cet optimisme, car la reprise de la Chine pourrait bien s\u2019av\u00e9rer plus tumultueuse que ce que laissent envisager les premi\u00e8res indications. Les donn\u00e9es concluantes de l\u2019indice principal des directeurs d\u2019achat (PMI) au mois de mars \u2013 y compris une baisse d\u2019\u00e0 peine 1,1&nbsp;% de la production industrielle \u2013 pourraient relever de l\u2019anomalie. \u00c0 vrai dire, nous nous attendons \u00e0 une reprise plus faible que pr\u00e9vu au deuxi\u00e8me trimestre, et le rebond, dont la forme \u00e9voque celle d\u2019un \u00ab&nbsp;V&nbsp;\u00bb, pourrait se transformer en \u00ab&nbsp;W&nbsp;\u00bb. Par ailleurs, on observe que la pand\u00e9mie de COVID-19 acc\u00e9l\u00e8re certaines tendances d\u00e9j\u00e0 bien ancr\u00e9es dans les domaines li\u00e9s \u00e0 la mondialisation et aux technologies, ce qui aura de profondes r\u00e9percussions \u00e0 long terme pour la Chine, de m\u00eame que pour d\u2019autres march\u00e9s \u00e9mergents (ME) et pour l\u2019\u00e9conomie mondiale.<\/p>\n\n\n\n<p>La Chine continuera de jouer un r\u00f4le central dans l\u2019histoire de la COVID-19. L\u2019arr\u00eat pur et simple de son \u00e9conomie et le d\u00e9clin subs\u00e9quent de la production ont boulevers\u00e9 les cha\u00eenes d\u2019approvisionnement mondiales, mais cette dynamique est d\u00e9sormais en train de s\u2019inverser. Or, plut\u00f4t que de subir les effets d\u2019une production insuffisante, la Chine risque davantage de faire face \u00e0 une chute de la demande de la part des pays occidentaux encore confin\u00e9s. Sa production pourrait alors tourner \u00e0 plein r\u00e9gime, mais ne pas trouver preneur.<\/p>\n\n\n\n<p>Il en va de m\u00eame pour d\u2019autres pays tributaires du commerce mondial&nbsp;: ces derniers pourraient souffrir au cours des prochains mois, du fait de la faible demande provenant des pays occidentaux, un d\u00e9fi que les perturbations continues sur les cha\u00eenes d\u2019approvisionnement ne font qu\u2019exacerber. Rappelons toutefois que les cha\u00eenes d\u2019approvisionnement mondiales fonctionnent dans les deux sens&nbsp;: dans de nombreux ateliers de fabrication asiatiques, certains des composants essentiels \u2013 surtout les mat\u00e9riels de haute technologie exclusifs et extr\u00eamement pr\u00e9cieux comme ceux pr\u00e9sents dans les d\u00e9tecteurs et les semiconducteurs \u2013 proviennent souvent, aujourd\u2019hui encore, des \u00c9tats-Unis ou de l\u2019Union europ\u00e9enne, o\u00f9 les usines restent en grande partie ferm\u00e9es en raison du confinement.<\/p>\n\n\n\n<p>En Chine, les secteurs exportateurs sont mieux prot\u00e9g\u00e9s contre de tels chocs que dans d\u2019autres pays des march\u00e9s \u00e9mergents. Selon une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par HSBC, les \u00e9conomies exportatrices que sont celles de Singapour, de Ta\u00efwan, de la Malaisie, du Vietnam et de la Cor\u00e9e du Sud sont les plus vuln\u00e9rables face \u00e0 une perturbation de la cha\u00eene de valeur mondiale. Singapour figure en t\u00eate de ce classement, car deux tiers de ses exportations contiennent des composants venus d\u2019au moins deux autres march\u00e9s.<\/p>\n\n\n\n<p>Il appara\u00eet donc clairement qu\u2019une r\u00e9ouverture prompte et efficace des march\u00e9s d\u00e9velopp\u00e9s jouera un r\u00f4le essentiel dans la forme de la reprise \u00e9conomique \u00e0 court terme. Mais qu\u2019en est-il de la reprise \u00e0 long terme? Plusieurs tendances pourraient de dessiner. La premi\u00e8re serait globale&nbsp;: on assisterait \u00e0 un recul de la mondialisation au profit de la r\u00e9gionalisation. La pand\u00e9mie de COVID-19&nbsp;a mis en lumi\u00e8re les risques inh\u00e9rents aux cha\u00eenes d\u2019approvisionnement mondialis\u00e9es, ce qui am\u00e8nera de plus en plus les dirigeants des entreprises \u00e0 chercher des moyens de les r\u00e9duire. Nous pr\u00e9voyons une diversification accrue parmi les maillons de la cha\u00eene d\u2019approvisionnement, et plus particuli\u00e8rement un \u00e9cartement de la Chine. Cette tendance \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019\u0153uvre avant la pand\u00e9mie et pourrait b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 d\u2019autres march\u00e9s \u00e9mergents \u00e0 long terme.<\/p>\n\n\n\n<p>D\u2019un point de vue plus g\u00e9n\u00e9ral, la \u00ab&nbsp;localisation&nbsp;\u00bb deviendra le nouveau mot incontournable, dans la mesure o\u00f9 les gouvernements et les fabricants tenteront de r\u00e9duire leur interd\u00e9pendance (surtout en ce concerne les fournitures de soins de sant\u00e9). Les cha\u00eenes d\u2019approvisionnement locales deviendront plus robustes et plus d\u00e9centralis\u00e9es, ce qui pourrait avoir pour effet de stimuler les projets de d\u00e9penses en capital \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale, lesquels ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 la tra\u00eene ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es.<\/p>\n\n\n\n<p>La pand\u00e9mie de COVID-19 et les pratiques de distanciation sociale pourraient \u00e9galement acc\u00e9l\u00e9rer la tendance d\u00e9j\u00e0 bien \u00e9tablie \u00e0 l\u2019automatisation. La maladie a en effet permis d\u2019identifier de nouveaux risques sur les cha\u00eenes d\u2019approvisionnement qui incluent une main-d\u2019\u0153uvre humaine, et ce, au-del\u00e0 de l\u2019\u00e9tape de la fabrication&nbsp;: certaines industries de services (les cha\u00eenes de restauration rapide, par exemple) pourraient s\u2019ouvrir davantage \u00e0 l\u2019automatisation. Par rapport au reste du monde, la densit\u00e9 robotique en Asie demeure relativement faible, ce qui laisse donc une marge de progression importante.<\/p>\n\n\n\n<p>En r\u00e9sum\u00e9, la reprise apr\u00e8s la crise de la COVID-19 en Chine et dans le reste du monde sera vraisemblablement tumultueuse, dans le meilleur des cas. Nous ne retournerons probablement pas \u00e0 la \u00ab&nbsp;normale&nbsp;\u00bb, mais nous \u00e9voluerons plut\u00f4t vers une \u00e9conomie mondiale moins \u00ab&nbsp;mondialis\u00e9e&nbsp;\u00bb, laquelle d\u00e9pendra peut-\u00eatre moins des humains, ce qui pourrait avoir des r\u00e9percussions importantes pour les march\u00e9s \u00e9mergents qui offrent habituellement une main-d\u2019\u0153uvre bon march\u00e9.<\/p>\n\n\n\n<p>Bien \u00e9videmment, de nombreux facteurs d\u00e9pendront de la pathologie de la pand\u00e9mie elle-m\u00eame&nbsp;: si cette maladie rel\u00e8ve plus de l\u2019affection chronique que de la crise ponctuelle, alors la question ne sera pas de savoir si l\u2019\u00e9conomie mondiale s\u2019en remettra, mais plut\u00f4t comment elle s\u2019adaptera.<\/p>\n\n\n\n<p><em>Regina Chi est vice-pr\u00e9sidente et gestionnaire de portefeuille \u00e0 Placements AGF Inc. Elle contribue r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 Perspectives AGF.<\/em><\/p>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Les commentaires que renferme le pr\u00e9sent document sont fournis \u00e0 titre de renseignements d\u2019ordre g\u00e9n\u00e9ral et sont fond\u00e9s sur de l\u2019information disponible au 29&nbsp;avril&nbsp;2020. Ils ne devraient pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des conseils en mati\u00e8re de placement, une offre ou une sollicitation d\u2019achat ou de vente de valeurs mobili\u00e8res. Nous avons pris les mesures n\u00e9cessaires pour nous assurer de l\u2019exactitude de ces commentaires au moment de leur publication, mais cette exactitude n\u2019est pas garantie. Nous invitons les investisseurs \u00e0 consulter un professionnel des placements.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Les points de vue exprim\u00e9s dans cet article sont ceux de l\u2019auteur et ne repr\u00e9sentent pas n\u00e9cessairement les opinions d\u2019AGF, de ses filiales et de toute autre soci\u00e9t\u00e9 apparent\u00e9e ou affili\u00e9e, et ne peuvent \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 aucun fonds ni \u00e0 aucune strat\u00e9gie d\u2019investissement.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Placements AGF est un groupe de filiales en propri\u00e9t\u00e9 exclusive d\u2019AGF. Les filiales faisant partie d\u2019AGF sont Placements AGF Inc., AGF Investments America Inc., AGF Investments LLC, AGF Asset Management (Asia) Limited et AGF International Advisors Company Limited. Le terme Placements AGF peut faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une ou \u00e0 plusieurs des filiales directes ou indirectes d\u2019AGF ou \u00e0 toutes ces filiales conjointement. Ce terme est utilis\u00e9 pour plus de commodit\u00e9 et ne d\u00e9crit pas pr\u00e9cis\u00e9ment les soci\u00e9t\u00e9s distinctes qui g\u00e8rent chacune leurs propres affaires.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\"><sup>MC<\/sup>&nbsp;Le logo AGF est une marque de commerce de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e et est utilis\u00e9 aux termes de licences.&nbsp;<\/div><br>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Le g\u00e9ant des march\u00e9s \u00e9mergents a renou\u00e9 avec une \u00e9conomie qui fonctionne \u00e0 quasi plein r\u00e9gime, mais le pays fait face \u00e0 un d\u00e9clin de la demande de la part des pays occidentaux, lesquels restent en grande partie confin\u00e9s.<\/p>\n","protected":false},"author":60,"featured_media":6479,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[32],"tags":[873,1009,686,692,684],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"fr":6482,"en":6478},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6482"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/60"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6482"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6482\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6479"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6482"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6482"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6482"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}