{"id":6615,"date":"2020-06-05T17:09:23","date_gmt":"2020-06-05T21:09:23","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=6615"},"modified":"2020-06-08T16:40:04","modified_gmt":"2020-06-08T20:40:04","slug":"un-temps-pour-lunite-et-laction","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/un-temps-pour-lunite-et-laction\/","title":{"rendered":"Un temps pour l\u2019unit\u00e9 et l\u2019action"},"content":{"rendered":"\n<p>En&nbsp;1958, mon grand-p\u00e8re, le docteur C.&nbsp;C.&nbsp;Goldring, comptait parmi les huit&nbsp;membres fondateurs de l\u2019organisme caritatif qui allait devenir Centraide \u00e0 Toronto. \u00c0 l\u2019instar des autres membres, il \u00e9tait un homme en avance sur son temps, car il croyait en la compr\u00e9hension et l\u2019acceptation, ainsi qu\u2019en la bont\u00e9 et la consid\u00e9ration pour tous au sein de la collectivit\u00e9.<\/p>\n\n\n\n<p>La m\u00eame ann\u00e9e, \u00e0 titre de directeur de l\u2019\u00e9ducation pour la ville de Toronto, il a prononc\u00e9 un discours dans le cadre d\u2019une remise de dipl\u00f4mes dans une \u00e9cole locale, dans lequel il a parl\u00e9 de la bont\u00e9 et de la consid\u00e9ration comme \u00e9tant parmi les principes de base du caract\u00e8re.<\/p>\n\n\n\n<p>Ces derniers temps, j\u2019ai beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 mon grand-p\u00e8re et \u00e0 ses paroles \u2013 prononc\u00e9es il y a plus de 60&nbsp;ans.<\/p>\n\n\n\n<p>Comme tous ceux qui accordent de l\u2019importance \u00e0 la justice, \u00e0 l\u2019\u00e9quit\u00e9, \u00e0 la diversit\u00e9 et \u00e0 l\u2019inclusion, les \u00e9v\u00e9nements survenus ces derni\u00e8res semaines m\u2019ont horrifi\u00e9. La communaut\u00e9 noire aux \u00c9tats-Unis, au Canada et ailleurs dans le monde, continue d\u2019\u00eatre confront\u00e9e au racisme, \u00e0 la discrimination, \u00e0 l\u2019in\u00e9galit\u00e9 et \u00e0 la violence, et les \u00e9v\u00e9nements r\u00e9cents ne mettent en avant que les derniers exemples illustrant tout le travail qu\u2019il reste \u00e0 faire pour construire une soci\u00e9t\u00e9 plus forte, plus s\u00e9curitaire et plus \u00e9galitaire.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c0&nbsp;AGF, nous reconnaissons et partageons la douleur que ressentent tant de nos coll\u00e8gues, clients et collectivit\u00e9s. Alors que le monde poursuit sa lutte pour conqu\u00e9rir la COVID-19, nous savons que nous devons \u00e9galement travailler \u00e0 l\u2019\u00e9radication du racisme. L\u2019heure est \u00e0 la bont\u00e9 et \u00e0 la consid\u00e9ration, \u00e0 l\u2019empathie et \u00e0 la compassion. Mais c\u2019est aussi le moment d\u2019agir. Ainsi, nous avons ajout\u00e9 notre voix d\u2019entreprise au ch\u0153ur des personnes qui appellent au changement.<\/p>\n\n\n\n<p>Au nom de nous tous \u00e0 AGF, je me suis joint \u00e0 d\u2019autres chefs d\u2019entreprise et au Conseil canadien des affaires pour <a href=\"https:\/\/thebusinesscouncil.ca\/fr\/communiques\/les-chefs-dentreprise-canadiens-unissent-leurs-voix-pour-denoncer-le-racisme-sous-toutes-ses-formes\/\">d\u00e9noncer sans \u00e9quivoque le racisme sous toutes ses formes<\/a>. Cette d\u00e9claration fait \u00e9cho \u00e0 une note que j\u2019ai adress\u00e9e aux employ\u00e9s d\u2019AGF au d\u00e9but de cette semaine, dans laquelle je partageais ma r\u00e9action personnelle aux r\u00e9cents \u00e9v\u00e9nements et rappelais fermement que le racisme, quel qu\u2019il soit, n\u2019a pas sa place au sein de notre entreprise.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c0&nbsp;AGF, nous croyons fermement que nous partageons tous la responsabilit\u00e9 d\u2019\u00e9liminer le racisme et qu\u2019en tant que soci\u00e9t\u00e9, nous pouvons et devons faire mieux. C\u2019est dans cet esprit que nous verserons la somme de 25&nbsp;000&nbsp;$ \u00e0 des organismes, s\u00e9lectionn\u00e9s par nos employ\u00e9s, qui appuient et favorisent la diversit\u00e9 et l\u2019inclusion \u2013 deux&nbsp;piliers de notre engagement en mati\u00e8re de responsabilit\u00e9 sociale depuis longtemps.<\/p>\n\n\n\n<p>Tout comme \u00e0 l\u2019\u00e9poque de mon grand-p\u00e8re, le chemin vers une soci\u00e9t\u00e9 plus juste, plus \u00e9quitable et plus solidaire est pav\u00e9 d\u2019empathie, de compassion et d\u2019engagement aux fins d\u2019inclusion, \u00e0 savoir la cl\u00e9 pour d\u00e9bloquer le pouvoir de la diversit\u00e9.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c0&nbsp;AGF, nous pr\u00e9conisons une culture ax\u00e9e sur la diversit\u00e9 et l\u2019inclusion, et nous \u0153uvrons chaque jour \u00e0 la promouvoir. Ainsi, nous tenons \u00e0 ce que tous nos employ\u00e9s soient trait\u00e9s avec dignit\u00e9, respect et \u00e9quit\u00e9. Notre environnement de travail doit \u00eatre exempt de racisme et tout comportement ou voix contraires ne sera pas tol\u00e9r\u00e9, point final.<\/p>\n\n\n\n<p>Cela signifie \u00e9galement un engagement \u00e0 employer une main-d\u2019\u0153uvre qui refl\u00e8te mieux la diversit\u00e9 de nos collectivit\u00e9s. Nous pensons qu\u2019une prise de d\u00e9cision \u00e9clair\u00e9e au sein de l\u2019entreprise n\u00e9cessite des points de vue diff\u00e9rents, qui proviennent de personnes ayant des origines, des exp\u00e9riences et des perspectives diverses et travaillant ensemble. Pour notre part, nous restons fermement attach\u00e9s \u00e0 nos pratiques d\u2019embauche et \u00e0 notre culture d\u2019int\u00e9gration, en veillant \u00e0 ce que chacun puisse se joindre \u00e0 notre \u00e9quipe et contribuer \u00e0 son succ\u00e8s.<\/p>\n\n\n\n<p>En tant que fier Canadien, j\u2019\u00e9prouve de l\u2019empathie et de la compassion pour toutes ces personnes dans notre pays et au-del\u00e0 de nos fronti\u00e8res qui continuent de faire face \u00e0 de dures r\u00e9alit\u00e9s.<\/p>\n\n\n\n<p>Je vous demande tous de prendre le temps de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ces r\u00e9alit\u00e9s, et de reconna\u00eetre qu\u2019il nous appartient \u00e0 tous, en tant qu\u2019individus \u2013 par nos paroles et par nos gestes \u2013 de r\u00e9primer net le racisme.<\/p>\n\n\n\n<p>Dans ce m\u00eame discours que mon grand-p\u00e8re a prononc\u00e9 il y a plus de 60&nbsp;ans, il a d\u00e9clar\u00e9&nbsp;: \u00ab&nbsp;Il est peu utile d\u2019essayer de d\u00e9cider comment r\u00e9agir dans une situation donn\u00e9e qui pourrait ne pas se produire. Un meilleur plan consiste \u00e0 d\u00e9velopper quelques principes de base du caract\u00e8re qui s\u2019appliqueront dans la plupart des situations et \u00e0 les ancrer fermement dans sa propre personnalit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la pratique quotidienne, de sorte qu\u2019ils soient pr\u00e9sents m\u00eame dans des situations inattendues&nbsp;\u00bb.<\/p>\n\n\n\n<p>Aujourd\u2019hui, et chaque jour, je vous demande \u00e0 tous de vous appuyer sur ces principes de caract\u00e8re \u2013 la bont\u00e9 et la consid\u00e9ration, l\u2019empathie et la compassion.<\/p>\n\n\n\n<p><em>Blake C. Goldring est pr\u00e9sident ex\u00e9cutif du conseil de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e.<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Message de Blake Goldring, pr\u00e9sident ex\u00e9cutif du conseil d\u2019AGF<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":4973,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[28],"tags":[1055],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"fr":6615,"en":6598},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6615"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6615"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6615\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4973"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6615"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6615"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6615"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}