{"id":6762,"date":"2020-07-17T12:07:58","date_gmt":"2020-07-17T16:07:58","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=6762"},"modified":"2020-10-23T15:37:16","modified_gmt":"2020-10-23T19:37:16","slug":"une-position-defensive-grace-aux-titres-de-croissance-effectivement","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/une-position-defensive-grace-aux-titres-de-croissance-effectivement\/","title":{"rendered":"Une position d\u00e9fensive gr\u00e2ce aux titres de croissance (effectivement)"},"content":{"rendered":"\n<p>Cette ann\u00e9e, le march\u00e9 boursier s\u2019est notamment caract\u00e9ris\u00e9 par des rendements \u00e9lev\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 des titres de croissance&nbsp;: rien qu\u2019en juin, l\u2019indice S&amp;P 500 Croissance a gagn\u00e9 pr\u00e8s de 10&nbsp;% de plus que l\u2019indice S&amp;P&nbsp;500, enregistrant ainsi sa meilleure surperformance mensuelle par rapport au march\u00e9 \u00e9largi depuis 14&nbsp;ans, selon des donn\u00e9es d\u2019AGFiQ.<\/p>\n\n\n\n<p>Fait peut-\u00eatre plus \u00e9tonnant encore (quoique pass\u00e9 plus inaper\u00e7u), les titres de croissance se distinguent d\u00e9sormais par leur qualit\u00e9 d\u00e9fensive aussi bien que par tout autre attribut.<\/p>\n\n\n\n<p>En effet, notre analyse montre que plusieurs facteurs synonymes de croissance ont r\u00e9cemment vu leur coefficient b\u00eata d\u00e9vier fortement, alors que celui-ci tournait auparavant autour de 1, en moyenne. Par exemple, le momentum et la croissance des b\u00e9n\u00e9fices pr\u00e9visionnels affichent actuellement un b\u00eata sur une p\u00e9riode mobile de trois mois de 0,65 et 0,69 respectivement, alors qu\u2019ils sont tomb\u00e9s \u00e0 0,59 et \u00e0 0,5 au d\u00e9but du mois de juin.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Coefficient b\u00eata de la croissance des b\u00e9n\u00e9fices pr\u00e9visionnels sur une p\u00e9riode mobile de trois mois<\/strong><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"900\" height=\"496\" src=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/FwdGrowthBeta-LineGraph_01-20_900x466_F.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-6763\" srcset=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/FwdGrowthBeta-LineGraph_01-20_900x466_F.jpg 900w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/FwdGrowthBeta-LineGraph_01-20_900x466_F-300x165.jpg 300w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/FwdGrowthBeta-LineGraph_01-20_900x466_F-768x423.jpg 768w\" sizes=\"(max-width: 900px) 100vw, 900px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Source&nbsp;: AGFiQ, avec des donn\u00e9es de FactSet, au 9&nbsp;juillet&nbsp;2020. Le coefficient b\u00eata est calcul\u00e9 sur 30&nbsp;jours dans le cadre de composites de facteurs \u00e9tablis sur mesure, par rapport \u00e0 l\u2019indice S&amp;P&nbsp;500. Les composites se composent &nbsp;de facteurs semblables et suivent uniquement l\u2019univers de placements de l\u2019indice S&amp;P&nbsp;500.<\/div><br>\n\n\n\n<p>En d\u2019autres termes, ces deux facteurs sont bien moins volatiles qu\u2019\u00e0 l\u2019accoutum\u00e9e par rapport \u00e0 l\u2019ensemble du march\u00e9. Certes, il est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 que les facteurs associ\u00e9s \u00e0 la croissance affichent des coefficients b\u00eata nettement inf\u00e9rieurs \u00e0 1, mais ce sc\u00e9nario reste rare, d\u2019autant plus si l\u2019on tient compte du fait que d\u2019autres facteurs tels que la valeur et le revenu de dividendes ont vu leurs coefficients b\u00eata augmenter de fa\u00e7on tout aussi inhabituelle et atteindre des niveaux bien sup\u00e9rieurs \u00e0&nbsp;1, ces derni\u00e8res semaines.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>\u00c9cart de b\u00eatas entre la croissance des b\u00e9n\u00e9fices pr\u00e9visionnels et la valeur fondamentale<\/strong><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"900\" height=\"529\" src=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/FwdGrowthBeta-DeepSpread-LineGraph_01-20_900x500_F.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-6764\" srcset=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/FwdGrowthBeta-DeepSpread-LineGraph_01-20_900x500_F.jpg 900w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/FwdGrowthBeta-DeepSpread-LineGraph_01-20_900x500_F-300x176.jpg 300w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/FwdGrowthBeta-DeepSpread-LineGraph_01-20_900x500_F-768x451.jpg 768w\" sizes=\"(max-width: 900px) 100vw, 900px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Source&nbsp;: AGFiQ, avec des donn\u00e9es de FactSet, au 9&nbsp;juillet&nbsp;2020. Le coefficient b\u00eata est calcul\u00e9 sur 30&nbsp;jours dans le cadre de composites de facteurs \u00e9tablis sur mesure, par rapport \u00e0 l\u2019indice S&amp;P&nbsp;500. Les composites se composent &nbsp;de facteurs semblables et suivent uniquement l\u2019univers de placements de l\u2019indice S&amp;P&nbsp;500.<\/div><br>\n\n\n\n<p>Pour preuve, l\u2019\u00e9cart de b\u00eatas enregistr\u00e9 le mois dernier entre la croissance des b\u00e9n\u00e9fices pr\u00e9visionnels et la valeur fondamentale n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 aussi extr\u00eame depuis plus de deux d\u00e9cennies. Une divergence un tant soit peu semblable n\u2019avait \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e qu\u2019une seule fois, au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e&nbsp;2009, juste avant que le march\u00e9 des actions ne reparte \u00e0 la hausse apr\u00e8s la grande crise financi\u00e8re, sous l\u2019impulsion de la valeur.<\/p>\n\n\n\n<p>Bien entendu, cela ne signifie pas que la croissance ne pourra pas conserver sa position en t\u00eate des titres d\u00e9fensifs \u00e0 rendement sup\u00e9rieur, mais le march\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 connu d\u2019autres d\u00e9viations de cette ampleur, et il est fort probable que ce r\u00e8gne prenne fin t\u00f4t ou tard.<\/p>\n\n\n\n<p><em>Stephen Duench est vice-pr\u00e9sident et gestionnaire de portefeuille \u00e0 Placements AGF Inc. Il contribue r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 Perspectives AGF.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>Pour en savoir plus sur nos comp\u00e9tences en mati\u00e8re d\u2019investissement quantitatif, veuillez&nbsp;<\/em><a href=\"https:\/\/www.agf.com\/ca\/fr\/competences\/quantitatif\/index.jsp\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><em>cliquer ici<\/em><\/a><em>.<\/em><em><\/em><\/p>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Les commentaires que renferme le pr\u00e9sent document sont fournis \u00e0 titre de renseignements d\u2019ordre g\u00e9n\u00e9ral et sont fond\u00e9s sur de l\u2019information disponible au 10&nbsp;juillet&nbsp;2020. Ils ne devraient pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des conseils en mati\u00e8re de placement, une offre ou une sollicitation d\u2019achat ou de vente de valeurs mobili\u00e8res. Nous avons pris les mesures n\u00e9cessaires pour nous assurer de l\u2019exactitude de ces commentaires au moment de leur publication, mais cette exactitude n\u2019est pas garantie. Nous invitons les investisseurs \u00e0 consulter un professionnel des placements.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Les points de vue exprim\u00e9s dans cet article sont ceux de l\u2019auteur et ne repr\u00e9sentent pas n\u00e9cessairement les opinions d\u2019AGF, de ses filiales ou de ses soci\u00e9t\u00e9s affili\u00e9es, et ne peuvent \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 aucun fonds ni \u00e0 aucune strat\u00e9gie d\u2019investissement.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Placements AGF est un groupe de filiales en propri\u00e9t\u00e9 exclusive d\u2019AGF. Les filiales faisant partie d\u2019AGF sont Placements AGF Inc., AGF Investments America Inc., AGF Investments LLC, AGF Asset Management (Asia) Limited et AGF International Advisors Company Limited. Le terme Placements AGF peut faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une ou \u00e0 plusieurs des filiales directes ou indirectes d\u2019AGF ou \u00e0 toutes ces filiales conjointement. Ce terme est utilis\u00e9 pour plus de commodit\u00e9 et ne d\u00e9crit pas pr\u00e9cis\u00e9ment les soci\u00e9t\u00e9s distinctes qui g\u00e8rent chacune leurs propres affaires.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\"><sup>MC<\/sup>&nbsp;Le logo AGF est une marque de commerce de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e et est utilis\u00e9 aux termes de licences.<\/div><br>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Le facteur de croissance se distingue d\u00e9sormais aussi bien par sa qualit\u00e9 d\u00e9fensive que par ses autres attributs.<\/p>\n","protected":false},"author":77,"featured_media":6709,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[32],"tags":[873,694,1009,684,720],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"fr":6762,"en":6706},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6762"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/77"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6762"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6762\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6709"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6762"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6762"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6762"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}