{"id":6931,"date":"2020-09-14T15:28:08","date_gmt":"2020-09-14T19:28:08","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=6931"},"modified":"2020-10-23T15:36:51","modified_gmt":"2020-10-23T19:36:51","slug":"les-technologies-dans-la-tourmente","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/les-technologies-dans-la-tourmente\/","title":{"rendered":"Les technologies dans la tourmente"},"content":{"rendered":"\n<p>La remont\u00e9e des march\u00e9s boursiers s\u2019est heurt\u00e9e \u00e0 un obstacle, en raison du fait que les investisseurs r\u00e9\u00e9valuent leurs participations dans le secteur de la technologie. Kevin\u00a0McCreadie, chef de la direction et chef des investissements d\u2019AGF, explique pourquoi ce nouvel affaiblissement pourrait donner lieu \u00e0 une p\u00e9riode de volatilit\u00e9 croissante, marqu\u00e9e par des rendements en demi-teinte et de faibles replis.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Les march\u00e9s boursiers sont entr\u00e9s dans une passe difficile, depuis que les titres technologiques, tout particuli\u00e8rement, ont essuy\u00e9 un revers. Quelle est la cause de cette hausse de la volatilit\u00e9?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Nous savons tous que la reprise apr\u00e8s le creux atteint au mois de mars a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e par une poign\u00e9e de grands noms du secteur des technologies, lesquels ont largement surclass\u00e9 les indices g\u00e9n\u00e9raux am\u00e9ricains pond\u00e9r\u00e9s en fonction des capitalisations boursi\u00e8res. Bien entendu, la plupart de ces entreprises ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l\u2019arr\u00eat de l\u2019\u00e9conomie, \u00e0 l\u2019heure m\u00eame o\u00f9 d\u2019autres secteurs en souffraient consid\u00e9rablement. Mais alors que la reprise commence \u00e0 se consolider (f\u00e9brilement), les investisseurs en viennent \u00e0 se demander si les taux de croissance enregistr\u00e9s par certaines de ces entreprises technologiques pourraient se maintenir et soutenir les \u00e9valuations qui, dans bien des cas, ont atteint des niveaux extr\u00eames au cours des derni\u00e8res semaines. Prenons l\u2019exemple des entreprises qui offrent, dans le cadre de leur gamme de services, des applications de conf\u00e9rence vid\u00e9o ou celles qui se concentrent sur les solutions de commerce en ligne&nbsp;: elles ont jou\u00e9 un r\u00f4le crucial en permettant \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 de fonctionner pendant le confinement, en plus d\u2019avoir g\u00e9n\u00e9r\u00e9 une croissance ph\u00e9nom\u00e9nale. Mais qu\u2019adviendra-t-il de leurs sources de revenus si la vie finit par reprendre son cours, telle qu&#8217;elle \u00e9tait avant la pand\u00e9mie? Les ventes se maintiendront-elles aux niveaux actuels, voire acc\u00e9l\u00e8reront-elles? Ou bien commenceront-elles \u00e0 s\u2019affaiblir? Par ailleurs, quelles seront les retomb\u00e9es d\u2019une mont\u00e9e des tensions entre les \u00c9tats-Unis sur le secteur des technologies, \u00e9tant donn\u00e9 l\u2019importance de celui-ci dans les cha\u00eenes d\u2019approvisionnement et pour la demande des consommateurs? Rien n\u2019est clair \u00e0 l\u2019heure actuelle, mais c\u2019est le genre de questions que se posent les investisseurs. Quant \u00e0 certaines parties du march\u00e9, elles resteront vraisemblablement volatiles tant que des r\u00e9ponses n\u2019auront pas \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>\u00c0 l\u2019inverse, de nombreuses entreprises affaiblies par la pand\u00e9mie pourraient b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une reprise de l\u2019\u00e9conomie. Dans quelle mesure cette perspective influe-t-elle sur l\u2019orientation potentielle du march\u00e9?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Dans l\u2019id\u00e9al, cela devrait donner un coup de pouce aux march\u00e9s dans leur ensemble, puisque la perspective d\u2019une embellie de l\u2019\u00e9conomie entra\u00eene une surench\u00e8re des titres cycliques l\u00e9s\u00e9s pendant la crise et que les gains ainsi g\u00e9n\u00e9r\u00e9s peuvent aider \u00e0 compenser une partie de l\u2019affaiblissement ou de l\u2019accalmie que l\u2019on attend du c\u00f4t\u00e9 des titres technologiques \u00e0 plus forte croissance mentionn\u00e9s plus haut. Toutefois, ce sc\u00e9nario pourrait ne pas se d\u00e9rouler tout \u00e0 fait comme pr\u00e9vu, \u00e9tant donn\u00e9 certains aspects uniques de la conjoncture actuelle&nbsp;: les investisseurs qui \u00ab&nbsp;misent trop sur les indices&nbsp;\u00bb \u2013 en raison d\u2019une forte exposition \u00e0 des indices de r\u00e9f\u00e9rence pond\u00e9r\u00e9s selon les capitalisations boursi\u00e8res (\u00e0 l\u2019instar de l\u2019indice S&amp;P&nbsp;500, par exemple) \u2013 sont davantage vuln\u00e9rables \u00e0 la liquidation des titres technologiques, et ce, en raison de la pond\u00e9ration consid\u00e9rable de ces actions \u00e0 l&#8217;int\u00e9rieur des indices. Par contre, les investisseurs qui disposent d\u2019un portefeuille plus \u00e0 l\u2019image des indices \u00e9quipond\u00e9r\u00e9s seront moins touch\u00e9s et pourraient m\u00eame davantage b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une hausse subs\u00e9quente des titres cycliques. Il est \u00e9galement impossible de savoir si nous assisterons \u00e0 une rotation claire et nette du march\u00e9 ou non. Apr\u00e8s tout, les titres technologiques pourraient subir une correction, m\u00eame si la reprise s\u2019interrompt et que l\u2019environnement de t\u00e9l\u00e9travail tel que nous le connaissons aujourd\u2019hui se maintient. Quant aux secteurs cycliques du march\u00e9, ils devraient rebondir, tout du moins de fa\u00e7on fondamentale et \u00e0 long terme, d\u00e8s lors que l\u2019\u00e9conomie montrera des signes ind\u00e9niables de croissance soutenue. Par ailleurs, il reste encore \u00e0 voir dans quelle mesure l\u2019envol\u00e9e spectaculaire constat\u00e9e ces derniers mois parmi les investissements de d\u00e9tail g\u00e9r\u00e9s par des particuliers se r\u00e9percutera sur cette rotation&nbsp;: ces investisseurs devront-ils quitter le march\u00e9 si les titres s\u2019\u00e9coulent ou s\u2019efforceront-ils de trouver de nouvelles occasions de faire fructifier leur argent? L\u00e0 encore, les variables sont nombreuses, ce qui ne rend que plus compliqu\u00e9 le fait de visualiser la direction que pourrait prendre le march\u00e9.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>En r\u00e9sum\u00e9, doit-on s\u2019attendre \u00e0 une volatilit\u00e9 encore accrue?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Je pense que oui. Nous pourrions traverser une p\u00e9riode marqu\u00e9e par des rendements en demi-teinte et entrecoup\u00e9e de faibles replis. Plusieurs des catalyseurs qui ont permis d\u2019alimenter la reprise au d\u00e9but de l\u2019\u00e9t\u00e9 pourraient \u00eatre d\u00e9j\u00e0 enti\u00e8rement pris en compte, plus particuli\u00e8rement les perspectives concernant l\u2019approbation d\u2019un vaccin d\u2019ici la fin de cette ann\u00e9e ou le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e prochaine. Parall\u00e8lement, la publication des donn\u00e9es \u00e9conomiques accuse un l\u00e9ger retard; c\u2019est notamment le cas des donn\u00e9es du PIB pour le troisi\u00e8me trimestre, lesquelles pourraient apporter un certain r\u00e9pit si elles s\u2019av\u00e9raient meilleures que pr\u00e9vu. L\u2019incertitude plane \u00e9galement de plus en plus quant \u00e0 la mise en \u0153uvre prochaine de nouvelles mesures de relance importantes, m\u00eame si celles-ci font l\u2019objet de discussions depuis plusieurs mois. Par ailleurs, il ne faut pas ignorer le risque d\u2019une deuxi\u00e8me vague de contaminations par la COVID-19 et d\u2019un repli \u00e9conomique, maintenant que les \u00e9coles ont r\u00e9ouvert et que le nombre de cas repart \u00e0 la hausse dans plusieurs pays. Enfin, il reste bien \u00e9videmment l\u2019approche de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle aux \u00c9tats-Unis, qui pourrait repr\u00e9senter le risque le plus consid\u00e9rable. Les investisseurs doivent se tenir pr\u00eats \u00e0 ce que les r\u00e9sultats soient possiblement contest\u00e9s, et que cela entra\u00eene un bouleversement sur les march\u00e9s de m\u00eame qu\u2019une aggravation de la fracture sociale au sein du pays. Par cons\u00e9quent, nous nous attendons \u00e0 une trajectoire moins fluide des march\u00e9s au cours de l\u2019automne, contrairement aux rendements relativement stables et positifs enregistr\u00e9s depuis le confinement. Les actions pourraient conna\u00eetre des \u00e9pisodes quotidiens de volatilit\u00e9 importante et osciller au sein d\u2019une fourchette \u00e9troite, et ce, jusqu\u2019\u00e0 ce que la lumi\u00e8re soit faite sur les questions mentionn\u00e9es plus haut et que des r\u00e9ponses soient apport\u00e9es.<\/p>\n\n\n\n<p><em>Kevin McCreadie est chef de la direction et chef des investissements \u00e0 La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e. Il contribue r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 <\/em><a href=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/\"><em>Perspectives AGF.<\/em><\/a><\/p>\n\n\n\n<p>Visitez notre nouvelle <a href=\"https:\/\/www.agf.com\/ca\/fr\/horizons\/covid-19\/index.jsp\">page consacr\u00e9e \u00e0 la COVID-19<\/a> pour consulter nos derniers articles qui vous aideront \u00e0 affronter cette p\u00e9riode sans pr\u00e9c\u00e9dent.<\/p>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Les commentaires contenus dans le pr\u00e9sent document sont fournis \u00e0 titre de renseignements d\u2019ordre g\u00e9n\u00e9ral et sont fond\u00e9s sur de l\u2019information disponible au 26&nbsp;ao\u00fbt&nbsp;2020. Nous avons pris les mesures n\u00e9cessaires pour nous assurer de l\u2019exactitude de ces commentaires au moment de leur publication, mais cette exactitude n\u2019est pas garantie. Nous vous recommandons fortement de consulter un conseiller financier avant de prendre toute d\u00e9cision de placement.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Les points de vue exprim\u00e9s dans cet article sont ceux des auteurs et ne repr\u00e9sentent pas n\u00e9cessairement les opinions d\u2019AGF, de ses filiales ou de ses soci\u00e9t\u00e9s affili\u00e9es, et ne peuvent \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 aucun fonds ni \u00e0 aucune strat\u00e9gie d\u2019investissement.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Placements AGF est un groupe de filiales en propri\u00e9t\u00e9 exclusive d\u2019AGF. Les filiales faisant partie d\u2019AGF sont Placements AGF Inc., AGF Investments America Inc., AGF Investments LLC, AGF Asset Management (Asia) Limited et AGF International Advisors Company Limited. Le terme Placements AGF peut faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une ou \u00e0 plusieurs des filiales directes ou indirectes d\u2019AGF ou \u00e0 toutes ces filiales conjointement. Ce terme est utilis\u00e9 pour plus de commodit\u00e9 et ne d\u00e9crit pas pr\u00e9cis\u00e9ment les soci\u00e9t\u00e9s distinctes qui g\u00e8rent chacune leurs propres affaires.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\"><sup>MC<\/sup>&nbsp;Le logo AGF est une marque de commerce de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e et est utilis\u00e9 aux termes de licences.<\/div><br>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La remont\u00e9e des march\u00e9s boursiers s\u2019est heurt\u00e9e \u00e0 un obstacle, en raison du fait que les investisseurs r\u00e9\u00e9valuent leurs participations dans le secteur de la technologie. Kevin McCreadie, chef de la direction et chef des investissements d\u2019AGF, explique pourquoi ce nouvel affaiblissement pourrait donner lieu \u00e0 une p\u00e9riode de volatilit\u00e9 croissante, marqu\u00e9e par des rendements en demi-teinte et de faibles replis.<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":6888,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[32],"tags":[873,1009,686,684],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"fr":6931,"en":6887},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6931"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6931"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6931\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6888"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6931"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6931"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6931"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}