{"id":7115,"date":"2020-10-28T12:56:59","date_gmt":"2020-10-28T16:56:59","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=7115"},"modified":"2020-11-02T12:49:09","modified_gmt":"2020-11-02T17:49:09","slug":"vue-densemble-elections-aux-etats-unis-et-marche-boursier","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/vue-densemble-elections-aux-etats-unis-et-marche-boursier\/","title":{"rendered":"Vue d\u2019ensemble : \u00c9lections aux \u00c9tats-Unis et march\u00e9 boursier"},"content":{"rendered":"\n<p>Le lien entre le rendement des actions et les cycles pr\u00e9sidentiels rel\u00e8ve davantage du domaine de la co\u00efncidence que de la corr\u00e9lation, mais cette relation historique n\u2019en demeure pas moins int\u00e9ressante pour les investisseurs qui observent la pr\u00e9sente campagne \u00e9lectorale am\u00e9ricaine entrer dans sa derni\u00e8re ligne droite. Voici quelques points de vue diff\u00e9rents sur la mani\u00e8re dont la politique et les march\u00e9s boursiers se sont entrecrois\u00e9s au fil des\u00a0ans.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>1. La troisi\u00e8me ann\u00e9e, un charme<\/strong><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1000\" height=\"438\" src=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/third-year-f.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-7117\" srcset=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/third-year-f.png 1000w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/third-year-f-300x131.png 300w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/third-year-f-768x336.png 768w\" sizes=\"(max-width: 1000px) 100vw, 1000px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p>En g\u00e9n\u00e9ral, l\u2019indice S&amp;P&nbsp;500 a enregistr\u00e9 des rendements annualis\u00e9s positifs pour chaque ann\u00e9e des cycles pr\u00e9sidentiels de quatre&nbsp;ans depuis&nbsp;1960, mais c\u2019est la troisi\u00e8me ann\u00e9e au pouvoir qui co\u00efncide avec les gains les plus substantiels. Au cours d\u2019un cycle, quelle est l\u2019ann\u00e9e la plus volatile pour les actions? Il s\u2019agit de la premi\u00e8re ann\u00e9e, qui pr\u00e9sente un \u00e9cart-type moyen de 17,36&nbsp;%.<\/p>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Source\u00a0: AGFiQ, les donn\u00e9es proviennent de Bloomberg\u00a0LP. Rendements annuels de l\u2019indice en fonction des ann\u00e9es civiles, \u00e0 partir de 1961, \u00e0 l&#8217;exception de 2020, qui comprend la performance de l\u2019indice depuis le d\u00e9but de l&#8217;ann\u00e9e, jusqu&#8217;au 13\u00a0octobre 2020, inclusivement.<\/div><br>\n\n\n\n<p><strong>2. La chance du d\u00e9butant<\/strong><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1000\" height=\"461\" src=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/first-vs-second-term-f-1.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-7118\" srcset=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/first-vs-second-term-f-1.png 1000w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/first-vs-second-term-f-1-300x138.png 300w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/first-vs-second-term-f-1-768x354.png 768w\" sizes=\"(max-width: 1000px) 100vw, 1000px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p>Dans l\u2019ensemble, les rendements de l\u2019indice S&amp;P\u00a0500 ont \u00e9t\u00e9 sup\u00e9rieurs pendant les dix\u00a0premiers mandats pr\u00e9sidentiels depuis\u00a01960, \u00e0 ceux des cinq\u00a0occurrences de second mandat pr\u00e9sidentiel. Qui plus est, dans cette optique, les r\u00e9\u00e9lections sont associ\u00e9es \u00e0 des pertes boursi\u00e8res beaucoup plus importantes que des gains. Dans le cadre du premier mandat de Barack\u00a0Obama, par exemple, le march\u00e9 a enregistr\u00e9 le rendement le plus \u00e9lev\u00e9 (101\u00a0%) de tout mandat pr\u00e9sidentiel au cours de cette p\u00e9riode, alors que les gains r\u00e9alis\u00e9s au cours du premier mandat de Bill\u00a0Clinton arrivent en deuxi\u00e8me position (99\u00a0%). En revanche, le second mandat de Richard\u00a0Nixon, \u00e9court\u00e9 par le scandale, et les quatre derni\u00e8res ann\u00e9es de George\u00a0W.\u00a0Bush ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s par des pertes de plus de 26\u00a0% pour l\u2019indice.<\/p>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Source\u00a0: AGFiQ, les donn\u00e9es proviennent de Bloomberg\u00a0LP. Les rendements sont bas\u00e9s sur des cycles pr\u00e9sidentiels de quatre\u00a0ans commen\u00e7ant aux dates d\u2019inauguration en janvier de l\u2019ann\u00e9e suivant une \u00e9lection et se terminant la veille de la prochaine inauguration. \u00c0 l\u2019exception des cas suivants\u00a0: premier mandat de J.\u00a0F.\u00a0Kennedy (du 20\u00a0janvier\u00a01961 au 22\u00a0novembre\u00a01963), deuxi\u00e8me mandat de R.\u00a0Nixon (du 20\u00a0janvier\u00a01973 au 31\u00a0juillet\u00a01974), premier mandat de D.\u00a0Trump (du 20\u00a0janvier\u00a02017 au 30\u00a0septembre\u00a02020). Le temps de L.\u00a0B.\u00a0Johnson et de G.\u00a0Ford (tous deux non \u00e9lus) \u00e0 la suite de deux\u00a0mandats raccourcis (du 22\u00a0novembre\u00a01964 au 19\u00a0janvier\u00a01965 et du 9\u00a0ao\u00fbt\u00a01974 au 19\u00a0janvier\u00a01977, respectivement) n\u2019est pas inclus dans ces calculs.<\/div><br>\n\n\n\n<p>3. <strong>Rouge ou bleu&#8230; un choix presque toujours rentable<\/strong><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1000\" height=\"431\" src=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/republican-vs-democrat-f.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-7119\" srcset=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/republican-vs-democrat-f.png 1000w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/republican-vs-democrat-f-300x129.png 300w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/republican-vs-democrat-f-768x331.png 768w\" sizes=\"(max-width: 1000px) 100vw, 1000px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p>Aux \u00c9tats-Unis, quel parti peut se vanter de son histoire favorable au march\u00e9? Il s\u2019agit des <em>deux\u00a0partis<\/em>, compte tenu de l\u2019\u00e9volution g\u00e9n\u00e9rale du march\u00e9 boursier apr\u00e8s qu\u2019un pr\u00e9sident d\u00e9mocrate <em>ou<\/em> r\u00e9publicain a exerc\u00e9 ses fonctions au cours des 60\u00a0derni\u00e8res ann\u00e9es. Quelle est l\u2019exception notable? Les huit\u00a0ann\u00e9es de George\u00a0W.\u00a0Bush au pouvoir sont marqu\u00e9es par la d\u00e9b\u00e2cle technologique et la grande crise financi\u00e8re.<\/p>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Source\u00a0: AGFiQ, les donn\u00e9es proviennent de Bloomberg\u00a0LP. Les rendements sont compos\u00e9s \u00e0 partir d\u2019une valeur de d\u00e9part d\u2019un\u00a0dollar le jour de l\u2019inauguration du premier mandat de chaque pr\u00e9sident et sont r\u00e9ajust\u00e9s \u00e0 une base plus \u00e9lev\u00e9e dans le cas des seconds mandats. La performance de l\u2019indice li\u00e9e au mandat actuel de D.\u00a0Trump prend fin le 30\u00a0septembre\u00a02020.<\/div><br>\n\n\n\n<p>4. <strong>Tout va bien<\/strong><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1000\" height=\"431\" src=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/unified-control-f.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-7120\" srcset=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/unified-control-f.png 1000w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/unified-control-f-300x129.png 300w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/unified-control-f-768x331.png 768w\" sizes=\"(max-width: 1000px) 100vw, 1000px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p>Depuis\u00a01961, le Congr\u00e8s am\u00e9ricain a vu d\u00e9filer 30\u00a0mandats, mais seulement\u00a011 de ces mandats de deux\u00a0ans ont eu lieu alors que l\u2019un des deux principaux partis politiques am\u00e9ricains contr\u00f4lait la Chambre des repr\u00e9sentants et le S\u00e9nat des \u00c9tats-Unis, tout en occupant \u00e9galement le Bureau ovale de la Maison-Blanche. Entre-temps, dans les huit\u00a0cas de gouvernement d\u00e9mocratique unifi\u00e9, l\u2019indice S&amp;P\u00a0500 a obtenu un rendement moyen de 26,7\u00a0%, soit un dixi\u00e8me de point de pourcentage de mieux que la moyenne des trois\u00a0mandats r\u00e9publicains unifi\u00e9s. \u00a0<\/p>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Source\u00a0: AGFiQ, les donn\u00e9es proviennent de Bloomberg\u00a0LP. Les rendements sont bas\u00e9s sur les cycles du Congr\u00e8s am\u00e9ricain depuis\u00a01961, commen\u00e7ant au d\u00e9but du mois (le 1<sup>er<\/sup>\u00a0janvier) au cours duquel le Congr\u00e8s se r\u00e9unit tous les deux\u00a0ans et se terminant le dernier jour du mois (le 31\u00a0d\u00e9cembre) avant la convocation du prochain mandat. La performance de l\u2019indice co\u00efncidant avec l\u2019actuel 116<sup>e<\/sup>\u00a0Congr\u00e8s se termine le 30\u00a0septembre\u00a02020.<\/div><br>\n\n\n\n<p><strong>5. Dans l\u2019attente d\u2019un gagnant<\/strong><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1000\" height=\"318\" src=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/waiting-f.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-7121\" srcset=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/waiting-f.png 1000w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/waiting-f-300x95.png 300w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/waiting-f-768x244.png 768w\" sizes=\"(max-width: 1000px) 100vw, 1000px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p>Les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines sont rarement contest\u00e9es. En fait, selon le <em>Washington\u00a0Post<\/em>, les campagnes de\u00a01824, de\u00a01876, de\u00a01960 et de\u00a02000 constituent les seules quatre\u00a0\u00e9lections de l\u2019histoire des \u00c9tats-Unis \u00e0 avoir produit un r\u00e9sultat contest\u00e9. Mais si cela se produit \u00e0 nouveau, les investisseurs ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00eatre sur leurs gardes. En effet, l\u2019indice S&amp;P\u00a0500 a non seulement chut\u00e9 pendant le mois o\u00f9 la victoire de G.\u00a0W.\u00a0Bush pour son premier mandat a fait l\u2019objet d\u2019une contestation, mais il a \u00e9galement recul\u00e9 dans les 60\u00a0jours avant les \u00e9lections et les 60\u00a0jours apr\u00e8s qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 officiellement d\u00e9clar\u00e9 vainqueur. \u00a0<\/p>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Source\u00a0: AGFiQ, les donn\u00e9es proviennent de Bloomberg\u00a0LP. <\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Pour de plus amples renseignements, veuillez visiter le site AGF.com.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Les commentaires que renferme le pr\u00e9sent document sont fournis \u00e0 titre de renseignements d\u2019ordre g\u00e9n\u00e9ral et sont fond\u00e9s sur de l\u2019information disponible au 30&nbsp;septembre&nbsp;2020. Ils ne devraient pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des conseils personnels en mati\u00e8re de placement, une offre ou une sollicitation d\u2019achat ou de vente de valeurs mobili\u00e8res. Nous avons pris les mesures n\u00e9cessaires pour nous assurer de l\u2019exactitude de ces commentaires au moment de leur publication, mais cette exactitude n\u2019est pas garantie. Nous invitons les investisseurs \u00e0 consulter un professionnel des placements.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Placements AGF est un groupe de filiales en propri\u00e9t\u00e9 exclusive d\u2019AGF. Les filiales faisant partie d\u2019AGF sont Placements AGF Inc., AGF Investments America Inc., AGF Investments LLC, AGF Asset Management (Asia) Limited et AGF International Advisors Company Limited. Le terme Placements AGF peut faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une ou \u00e0 plusieurs des filiales directes ou indirectes d\u2019AGF ou \u00e0 toutes ces filiales conjointement. Ce terme est utilis\u00e9 pour plus de commodit\u00e9 et ne d\u00e9crit pas pr\u00e9cis\u00e9ment les soci\u00e9t\u00e9s distinctes qui g\u00e8rent chacune leurs propres affaires.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\"><sup>MC\u00a0<\/sup>Le logo AGF est une marque de commerce de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e et est utilis\u00e9 aux termes de licences. <\/div><br>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Le lien entre le rendement des actions et les cycles pr\u00e9sidentiels rel\u00e8ve davantage du domaine de la co\u00efncidence que de la corr\u00e9lation, mais cette relation historique n\u2019en demeure pas moins int\u00e9ressante pour les investisseurs qui observent la pr\u00e9sente campagne \u00e9lectorale am\u00e9ricaine entrer dans sa derni\u00e8re ligne droite. Voici quelques points de vue diff\u00e9rents sur la mani\u00e8re dont la politique et les march\u00e9s boursiers se sont entrecrois\u00e9s au fil des ans. <\/p>\n","protected":false},"author":82,"featured_media":7096,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[32],"tags":[873,694,1009,710,684,720],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"fr":7115,"en":7087},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7115"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/82"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7115"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7115\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/7096"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7115"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7115"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7115"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}