{"id":7300,"date":"2020-12-10T16:01:01","date_gmt":"2020-12-10T21:01:01","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=7300"},"modified":"2020-12-15T15:39:05","modified_gmt":"2020-12-15T20:39:05","slug":"rebatir-toronto-plus-forte","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/rebatir-toronto-plus-forte\/","title":{"rendered":"Reb\u00e2tir Toronto plus forte : Feuille de route de l\u2019apr\u00e8s-COVID pour cr\u00e9er une ville meilleure"},"content":{"rendered":"\n<p>Toronto est ma ville, en plus d\u2019\u00eatre celle qui accueille le si\u00e8ge social d\u2019AGF depuis ses 63&nbsp;ann\u00e9es d\u2019existence. Nombre de nos employ\u00e9s, clients et partenaires y vivent et y travaillent. Capitale \u00e9conomique du Canada et centre financier d\u2019envergure mondiale, la contribution de Toronto repr\u00e9sente 20&nbsp;% du PIB national chaque ann\u00e9e*, mais elle est \u00e9galement un haut lieu pour les arts et la culture. Une ville de Toronto qui aura \u00e9t\u00e9 am\u00e9lior\u00e9e pour devenir plus vivable, plus harmonieuse et plus prosp\u00e8re aura des r\u00e9percussions profondes sur la reprise \u00e9conomique et culturelle du Canada.<\/p>\n\n\n\n<p>AGF redonne depuis longtemps aux collectivit\u00e9s et forme des partenariats avec des organismes qui appuient et respectent nos principes de base en mati\u00e8re de responsabilit\u00e9 sociale. Ma famille a toujours \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment convaincue que la soci\u00e9t\u00e9 fonctionne mieux lorsque nous prenons soin les uns des autres. Au fil des g\u00e9n\u00e9rations, nous avons toujours \u00e9t\u00e9 passionn\u00e9s \u00e0 l\u2019id\u00e9e de rendre \u00e0 la collectivit\u00e9 et d\u2019am\u00e9liorer notre soci\u00e9t\u00e9, de m\u00eame que notre pays.<\/p>\n\n\n\n<p>C\u2019est pourquoi j\u2019ai \u00e9t\u00e9 honor\u00e9 que le maire adjoint Michael Thompson me demande de copr\u00e9sider le groupe consultatif de la ville de Toronto pour la relance \u00e9conomique et culturelle. Cr\u00e9\u00e9 au mois de juin, le groupe se compose de&nbsp;20&nbsp;chefs de file de la collectivit\u00e9, aux origines et aux sp\u00e9cialit\u00e9s diverses. Ensemble, nous nous sommes charg\u00e9s de fournir des conseils objectifs, r\u00e9fl\u00e9chis et constructifs \u00e0 propos des priorit\u00e9s \u00e0 \u00e9tablir dans le cadre de la relance post-pand\u00e9mie \u00e0 Toronto.<\/p>\n\n\n\n<p>Il nous a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 de mettre au point une liste de recommandations concr\u00e8tes visant \u00e0 renforcer le soutien apport\u00e9 aux commerces et \u00e0 la culture, de m\u00eame qu\u2019\u00e0 g\u00e9rer certaines des incidences qu\u2019aura la pand\u00e9mie \u00e0 long terme sur le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et la culture. Les membres du groupe consultatif ont partag\u00e9 un large \u00e9ventail de connaissances, d\u2019expertise et d\u2019exp\u00e9rience lorsque nous avons discut\u00e9 des d\u00e9fis actuels et du r\u00f4le que jouera la ville dans la reprise.<\/p>\n\n\n\n<p>Apr\u00e8s plusieurs mois d\u2019\u00e9changes passionn\u00e9s et constructifs, notre groupe consultatif a \u00e9tabli une <a href=\"https:\/\/www.toronto.ca\/legdocs\/mmis\/2020\/ec\/bgrd\/backgroundfile-159197.pdf\">liste de&nbsp;18&nbsp;recommandations<\/a> (en anglais seulement), class\u00e9es sous quatre grands th\u00e8mes&nbsp;: la relance \u00e9conomique, l\u2019inclusion et la lutte contre le racisme, la main-d&#8217;\u0153uvre et les viviers de talents, de m\u00eame que les arts et la culture. Chacun de ces th\u00e8mes joue un r\u00f4le essentiel dans nos initiatives de reconstruction et de relance, et ils n\u00e9cessiteront, le moment venu, des efforts conjoints de la part des diff\u00e9rents \u00e9chelons gouvernementaux, du monde des affaires, du secteur \u00e0 but non lucratif, de nos universit\u00e9s et coll\u00e8ges, et des Torontois eux-m\u00eames.<\/p>\n\n\n\n<p>Parmi nos principales recommandations figurent celles qui suivent&nbsp;:<\/p>\n\n\n\n<ul><li>Promouvoir un meilleur acc\u00e8s \u00e0 un service de garde d\u2019enfants de qualit\u00e9 (un pilier de la reprise \u00e9conomique \u00e9quitable), tout en fournissant du financement et des ressources \u00e0 des agences torontoises afin qu\u2019elles puissent offrir des programmes, et aider les collectivit\u00e9s \u00e0 pr\u00e9voir et \u00e0 mettre sur pied des services con\u00e7us en fonction de leurs besoins propres.<\/li><li>Mettre au point un programme d\u2019investissements sp\u00e9cifiques ax\u00e9s sur la collectivit\u00e9, de fa\u00e7on \u00e0 encourager, \u00e0 mettre \u00e0 niveau et \u00e0 p\u00e9renniser les initiatives commerciales et culturelles men\u00e9es par des personnes noires, autochtones ou par des groupes m\u00e9ritant d\u2019acc\u00e9der \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances.<\/li><li>D\u00e9terminer une s\u00e9rie de premi\u00e8res \u00e9tapes permettant \u00e0 la ville de mettre en \u0153uvre une approche coordonn\u00e9e dans le but de valoriser sa main d&#8217;\u0153uvre et de favoriser le d\u00e9veloppement de ses comp\u00e9tences, en collaboration avec des \u00e9tablissements d&#8217;enseignement, de m\u00eame qu\u2019avec d\u2019autres organismes gouvernementaux et des partenaires au sein de la collectivit\u00e9. \u00c0 long terme, ces initiatives aideront \u00e9galement \u00e0 rem\u00e9dier \u00e0 la sous-repr\u00e9sentation de certains groupes marginalis\u00e9s et des jeunes au sein de l\u2019\u00e9conomie et de la population active.<\/li><li>Promouvoir davantage et renouveler les activit\u00e9s cr\u00e9atives \u00e0 Toronto, en mettant l\u2019accent sur le fait d\u2019offrir des occasions \u00e9quitables sur le plan de la participation culturelle et du travail artistique.<\/li><\/ul>\n\n\n\n<p>\u00c0 l\u2019instar de bien des villes \u00e0 travers le monde, Toronto a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e d\u2019innombrables mani\u00e8res par la COVID-19. Mais ensemble, nous formons une ville forte, diversifi\u00e9e et r\u00e9siliente; nos racines sont profondes et solides, sur les plans de la collectivit\u00e9, de la culture et de l\u2019\u00e9conomie. C\u2019est en nous appuyant sur ces bases que nous nous reconstruirons et que nous nous renforcerons.<\/p>\n\n\n\n<p>Le chemin qui nous attend ne sera pas d\u00e9pourvu d\u2019emb\u00fbches. Mais j\u2019ai la conviction qu\u2019ensemble, nous b\u00e2tirons une ville plus prosp\u00e8re, plus r\u00e9siliente et plus accomplie, qui rec\u00e8lera des occasions accessibles \u00e0 tous.<\/p>\n\n\n\n<p><em>Blake C. Goldring est le pr\u00e9sident ex\u00e9cutif du conseil de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e.<\/em><\/p>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">* Source : Statistique Canada. <a href=\"https:\/\/www150.statcan.gc.ca\/t1\/tbl1\/fr\/tv.action?pid=3610046801&amp;request_locale=fr\">Tableau 36-10-0468-01 Produit int\u00e9rieur brut (PIB) aux prix de base, par r\u00e9gion m\u00e9tropolitaine de recensement (RMR) (x 1 000 000)<\/a><p><\/p><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Toronto a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e d\u2019innombrables mani\u00e8res par la COVID-19. Mais ensemble, nous formons une ville forte, diversifi\u00e9e et r\u00e9siliente. Nous nous reconstruirons et nous nous renforcerons.<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":4973,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[28],"tags":[],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"fr":7300,"en":7271},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7300"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7300"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7300\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4973"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7300"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7300"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7300"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}