{"id":7668,"date":"2021-02-18T11:08:15","date_gmt":"2021-02-18T16:08:15","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=7668"},"modified":"2021-02-19T13:21:10","modified_gmt":"2021-02-19T18:21:10","slug":"le-marche-en-proie-a-des-sautes-dhumeur","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/le-marche-en-proie-a-des-sautes-dhumeur\/","title":{"rendered":"Le march\u00e9 en proie \u00e0 des sautes d\u2019humeur"},"content":{"rendered":"\n<p><em><em>La reprise des march\u00e9s boursiers refl\u00e8te l\u2019optimisme flamboyant des investisseurs, mais c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui rend la situation si d\u00e9concertante, nous explique Kevin\u00a0McCreadie, chef de la direction et chef des investissements \u00e0 AGF.<\/em> \u00a0<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><strong>Comme nous l\u2019avions anticip\u00e9 dans notre publication \u00ab&nbsp;Perspectives&nbsp;2021&nbsp;\u00bb, les march\u00e9s boursiers ont commenc\u00e9 l\u2019ann\u00e9e avec volatilit\u00e9. Pourtant, ils continuent de progresser et d\u2019atteindre de nouveaux sommets. Comment d\u00e9cririez-vous les derni\u00e8res semaines, sur le plan des n\u00e9gociations boursi\u00e8res?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Le march\u00e9 est particuli\u00e8rement dynamique, \u00e0 l\u2019heure actuelle. Il est aussi empreint d&#8217;\u00e9motions \u00e0 fleur de peau. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, on observe un optimisme presque \u00e9crasant chez les investisseurs, car ils pensent que le plus dur de la pand\u00e9mie est peut-\u00eatre enfin r\u00e9volu, maintenant que la distribution et l\u2019administration de multiples vaccins ont d\u00e9but\u00e9 et que, par extension, les \u00e9conomies du monde entier vont pouvoir peu \u00e0 peu rouvrir pleinement. D\u2019un autre c\u00f4t\u00e9, les mesures de relance des gouvernements et des banques centrales \u00e9touffent une partie des inqui\u00e9tudes que les investisseurs pourraient avoir en ce qui concerne le nombre encore \u00e9lev\u00e9 de cas et la menace li\u00e9e \u00e0 la prolif\u00e9ration future de variants plus contagieux du virus. \u00c0 ces mesures s\u2019ajoute le fait que les r\u00e9sultats des soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines ont largement surpass\u00e9 les attentes et que certaines pr\u00e9visions relatives au PIB s\u2019annoncent prometteuses, y compris l\u2019estimation de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale d\u2019Atlanta, qui table sur une croissance de 4,5&nbsp;% de l\u2019\u00e9conomie am\u00e9ricaine au premier trimestre de&nbsp;2021. Pourtant, l\u2019\u00e9tat actuel des march\u00e9s comporte \u00e9galement des \u00e9l\u00e9ments profond\u00e9ment d\u00e9routants&nbsp;: les \u00e9valuations des actions am\u00e9ricaines, par exemple, sont \u00e9lev\u00e9es, selon la plupart des indicateurs, et semblent trop avanc\u00e9es par rapport \u00e0 la reprise \u00e9conomique; cela signifie donc qu\u2019elles l\u2019anticipent tr\u00e8s manifestement. Fait peut-\u00eatre plus inqui\u00e9tant encore (nous l\u2019avons d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 <a href=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/tout-nest-pas-genial\/\">ici<\/a>)&nbsp;: l\u2019euphorie grandissante parmi les investisseurs. Nous savons que la participation des investisseurs de d\u00e9tail, plus particuli\u00e8rement, a explos\u00e9 au cours de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re et que cette affluence a agi comme un catalyseur important qui a permis aux actions de renouer avec des sommets historiques. Mais comme nous l\u2019avons vu r\u00e9cemment, cette participation n\u2019est pas d\u00e9nu\u00e9e de risques. En effet, le mouvement de contraction des ventes \u00e0 d\u00e9couvert qui a pris naissance sur les m\u00e9dias sociaux montre \u00e0 quel point les march\u00e9s peuvent \u00eatre vuln\u00e9rables lorsque les raisons qui poussent \u00e0 les utiliser vont \u00e0 l\u2019encontre de leurs piliers fondamentaux.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Existe-t-il des nuances r\u00e9gionales que les investisseurs devraient prendre en consid\u00e9ration, compte tenu de ces dynamiques?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Nombre des facteurs qui influencent les march\u00e9s boursiers sont universels, mais cela ne signifie pas qu\u2019ils agissent exactement de la m\u00eame fa\u00e7on partout dans le monde. Les nuances ont donc leur importance et peuvent avoir une incidence consid\u00e9rable sur le rendement \u00e0 l\u2019\u00e9chelle r\u00e9gionale. Par exemple, le rythme de vaccination d\u2019un pays et la vitesse de r\u00e9ouverture subs\u00e9quente de son \u00e9conomie influenceront certainement la trajectoire de son march\u00e9 par rapport \u00e0 celui des autres pays. De m\u00eame, l\u2019ampleur des rendements futurs d\u00e9pendra au moins en partie de la composition sectorielle d\u2019un march\u00e9. Prenons l\u2019exemple du Canada&nbsp;: il est \u00e0 la tra\u00eene d\u2019autres pays en ce qui concerne le d\u00e9ploiement de sa campagne de vaccination, et l\u2019on s\u2019attend \u00e0 ce que la plus grande ville du pays (ainsi que son principal p\u00f4le financier), Toronto, reste en partie confin\u00e9e pendant encore plusieurs semaines, voire plus. Toutefois, alors que l\u2019indice compos\u00e9 S&amp;P\/TSX vient seulement de recouvrer la totalit\u00e9 des pertes enregistr\u00e9es lors du march\u00e9 baissier de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, il figure parmi les indices boursiers de r\u00e9f\u00e9rence les plus performants jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent en&nbsp;2021, en raison de sa composition en titres cycliques.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Au vu de ces nuances, quelles sont certaines des occasions g\u00e9ographiques les plus int\u00e9ressantes pour les investisseurs?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Dans le cadre d\u2019un portefeuille dont les titres sont r\u00e9partis \u00e0 60\/40 entre actions et titres \u00e0 revenu fixe, le Comit\u00e9 de r\u00e9partition de l\u2019actif AGF opte, ce trimestre, pour une surpond\u00e9ration en actions, et nous continuons de participer majoritairement au march\u00e9 am\u00e9ricain. Cela dit, l\u2019Europe, le Japon et d\u2019autres pays d\u00e9velopp\u00e9s d\u2019Asie, tels que la Cor\u00e9e, semblent \u00e9galement attrayants, au m\u00eame titre que les march\u00e9s \u00e9mergents, lesquels devraient b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une l\u00e9g\u00e8re baisse des tensions commerciales entre la Chine et les \u00c9tats-Unis, ainsi que d\u2019une am\u00e9lioration des conditions pour les \u00e9conomies tributaires du secteur manufacturier.<\/p>\n\n\n\n<p><em>Kevin McCreadie est chef de la direction et chef des investissement \u00e0 La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e. Il contribue r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 <\/em><a href=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/\"><em>Perspectives AGF.<\/em><\/a><\/p>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Les commentaires que renferme le pr\u00e9sent document sont fournis \u00e0 titre de renseignements d\u2019ordre g\u00e9n\u00e9ral et sont fond\u00e9s sur de l\u2019information disponible au 11 f\u00e9vrier 2021. Ils ne devraient pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des conseils en mati\u00e8re de placement, une offre ou une sollicitation d\u2019achat ou de vente de valeurs mobili\u00e8res. Nous avons pris les mesures n\u00e9cessaires pour nous assurer l\u2019exactitude de ces commentaires au moment de leur publication, mais cette exactitude n\u2019est pas garantie. Nous invitons les investisseurs \u00e0 consulter un professionnel des placements.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Les points de vue exprim\u00e9s dans cet article sont ceux de l\u2019auteur et ne repr\u00e9sentent pas n\u00e9cessairement les opinions d\u2019AGF, de ses filiales ou de ses soci\u00e9t\u00e9s affili\u00e9es, et ne peuvent \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 aucun fonds ni \u00e0 aucune strat\u00e9gie d\u2019investissement.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Placements AGF est un groupe de filiales en propri\u00e9t\u00e9 exclusive d\u2019AGF. Les filiales faisant partie d\u2019AGF sont Placements AGF Inc., AGF Investments America Inc., AGF Investments LLC et AGF International Advisors Company Limited. Le terme Placements AGF peut faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une ou \u00e0 plusieurs des filiales directes ou indirectes d\u2019AGF ou \u00e0 toutes ces filiales conjointement. Ce terme est utilis\u00e9 pour plus de commodit\u00e9 et ne d\u00e9crit pas pr\u00e9cis\u00e9ment les soci\u00e9t\u00e9s distinctes qui g\u00e8rent chacune leurs propres affaires.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">MC Le logo \u00ab AGF \u00bb est une marque de commerce de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e et est utilis\u00e9 aux termes de licences.<\/div><br>\n\n\n\n<p><em>&nbsp;&nbsp;<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La reprise des march\u00e9s boursiers refl\u00e8te l\u2019optimisme flamboyant des investisseurs, mais c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui rend la situation si d\u00e9concertante, nous explique Kevin McCreadie, chef de la direction et chef des investissements \u00e0 AGF.  <\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":7669,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[32],"tags":[873,684],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"fr":7668,"en":7648},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7668"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7668"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7668\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/7669"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7668"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7668"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7668"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}