{"id":7895,"date":"2021-03-12T09:39:47","date_gmt":"2021-03-12T14:39:47","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=7895"},"modified":"2021-03-26T15:37:20","modified_gmt":"2021-03-26T19:37:20","slug":"la-saveur-du-jour-sur-les-marches-qualite-et-valeur","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/la-saveur-du-jour-sur-les-marches-qualite-et-valeur\/","title":{"rendered":"La saveur du jour sur les march\u00e9s : Qualit\u00e9 et valeur"},"content":{"rendered":"\n<p>L\u2019un des nombreux principes de l\u2019analyse quantitative appliqu\u00e9e aux march\u00e9s boursiers est l\u2019id\u00e9e que les facteurs se comportent diff\u00e9remment les uns par rapport aux autres selon les diff\u00e9rentes phases du cycle de march\u00e9. Par exemple, on s\u2019attend g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 ce que les titres de valeur, les titres \u00e0 b\u00eata \u00e9lev\u00e9, les titres \u00e0 effet de levier \u00e9lev\u00e9 et les titres \u00e0 petite capitalisation enregistrent des rendements sup\u00e9rieurs en p\u00e9riode de redressement cyclique, tandis que les titres de qualit\u00e9, de croissance et de momentum accusent un recul. Mais la plupart des analystes quantitatifs s\u2019entendent pour dire que ce n\u2019est pas aussi simple qu\u2019il y para\u00eet. Il est vrai que ces tendances se sont manifest\u00e9es \u00e0 maintes reprises dans le pass\u00e9, mais il est rare que le rendement des facteurs \u00e0 court terme se r\u00e9p\u00e8te exactement de la m\u00eame fa\u00e7on ou au m\u00eame moment.<\/p>\n\n\n\n<p>Prenons par exemple le contexte actuel. Les march\u00e9s boursiers poursuivent leur ascension depuis le d\u00e9but de&nbsp;2021, en raison notamment de la promesse d\u2019un rebond \u00e9conomique, au lendemain de la r\u00e9cession attribuable \u00e0 la pand\u00e9mie de l\u2019an dernier. Or, bien que les titres \u00e0 b\u00eata \u00e9lev\u00e9, les titres \u00e0 effet de levier \u00e9lev\u00e9 et les titres \u00e0 petite capitalisation aient men\u00e9 le bal, comme pr\u00e9vu, les titres de valeur ne faisaient pas partie de ce groupe de t\u00eate. Et cela est inhabituel.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Rendement des facteurs de l\u2019indice S&amp;P\u00a0500 (cumul annuel au 28\u00a0f\u00e9vrier\u00a02021)<\/strong><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1100\" height=\"450\" src=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/returns-chart-qualityandvalue-blog-2021-1100x450-f.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-7896\" srcset=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/returns-chart-qualityandvalue-blog-2021-1100x450-f.png 1100w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/returns-chart-qualityandvalue-blog-2021-1100x450-f-300x123.png 300w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/returns-chart-qualityandvalue-blog-2021-1100x450-f-768x314.png 768w\" sizes=\"(max-width: 1100px) 100vw, 1100px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Source\u00a0: AGFiQ avec des donn\u00e9es de FactSet, au 28\u00a0f\u00e9vrier\u00a02021.<\/div><br>\n\n\n\n<p>En fait, bien que plusieurs signes indiquent clairement le d\u00e9but d\u2019un nouveau cycle, plusieurs mesures synonymes de valeur, comme les ratios cours\/b\u00e9n\u00e9fices actuels et pr\u00e9visionnels, sont associ\u00e9es \u00e0 certains des rendements les plus faibles de la derni\u00e8re ann\u00e9e. De plus, selon nos recherches, cette tendance ne s\u2019est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e qu\u2019en janvier et en f\u00e9vrier. En fait, le ratio cours\/valeur comptable est le seul ratio de valeur qui, tant bien que mal, a r\u00e9ussi \u00e0 se maintenir au cours de cette p\u00e9riode. Et m\u00eame l\u00e0, ce n\u2019est peut-\u00eatre que l\u2019exception qui confirme les r\u00e9centes difficult\u00e9s au chapitre de la valeur.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Rendement du facteur de valeur de l\u2019indice S&amp;P\u00a0500\u00a0: Comparaison entre le ratio cours\/valeur comptable et les autres param\u00e8tres\u00a0<\/strong><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1100\" height=\"500\" src=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/value-factor-qualityandvalue-blog-2021-1100x500-f.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-7897\" srcset=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/value-factor-qualityandvalue-blog-2021-1100x500-f.png 1100w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/value-factor-qualityandvalue-blog-2021-1100x500-f-300x136.png 300w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/value-factor-qualityandvalue-blog-2021-1100x500-f-768x349.png 768w\" sizes=\"(max-width: 1100px) 100vw, 1100px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Source\u00a0: AGFiQ avec des donn\u00e9es de FactSet, au 28\u00a0f\u00e9vrier\u00a02021.<\/div><br>\n\n\n\n<p>De toute \u00e9vidence, la r\u00e9cente remont\u00e9e des titres de valeur repr\u00e9sente l\u2019une des plus grandes anomalies sur les march\u00e9s boursiers \u00e0 l\u2019heure actuelle, mais ce n\u2019est pas le seul facteur qui soit port\u00e9 \u00e0 des niveaux extr\u00eames ces temps-ci. Nos recherches montrent qu\u2019il s\u2019agit de la premi\u00e8re fois depuis plusieurs ann\u00e9es que la qualit\u00e9, qui a toujours connu des difficult\u00e9s au d\u00e9but d\u2019un nouveau cycle, prend autant de retard par rapport aux autres facteurs. C\u2019est particuli\u00e8rement vrai pour les soci\u00e9t\u00e9s affichant un solide rendement des capitaux propres et des marges \u00e9lev\u00e9es par rapport \u00e0 leurs secteurs respectifs, qui peinent davantage en ce moment que tout de suite apr\u00e8s la crise financi\u00e8re mondiale et dans la foul\u00e9e de la d\u00e9b\u00e2cle des titres technologiques au d\u00e9but des ann\u00e9es&nbsp;2000. Et comme cette sous-performance s\u2019est r\u00e9solument maintenue cette fois-ci, les gains du cycle pr\u00e9c\u00e9dent au chapitre de la qualit\u00e9 ont presque tous \u00e9t\u00e9 effac\u00e9s.<\/p>\n\n\n\n<p>Autrement dit, m\u00eame si les titres de valeur ont connu un rendement <em>inf\u00e9rieur<\/em> aux attentes en n\u2019affichant pas un rendement sup\u00e9rieur au d\u00e9but du nouveau cycle, les titres de qualit\u00e9 <em>surpassent<\/em> les attentes en d\u00e9gageant des rendements inf\u00e9rieurs aux pr\u00e9visions. Mais ce qui est peut-\u00eatre encore plus important, c\u2019est que lorsque ces deux anomalies sont combin\u00e9es, une troisi\u00e8me anomalie \u00e9merge. Et celle-ci peut avoir encore plus d\u2019importance pour les investisseurs. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, notre analyse montre que le chevauchement de la corr\u00e9lation mobile du ratio cours\/b\u00e9n\u00e9fices par rapport \u00e0 divers facteurs de qualit\u00e9 atteint pr\u00e9sentement des sommets in\u00e9gal\u00e9s depuis des d\u00e9cennies, ce qui signifie que la qualit\u00e9 et la valeur ont rarement \u00e9t\u00e9 aussi bon march\u00e9 en m\u00eame temps.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Corr\u00e9lation mobile entre la valeur et la qualit\u00e9 de l\u2019indice S&amp;P\u00a0500<\/strong><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1100\" height=\"500\" src=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/rolling-chart-qualityandvalue-blog-2021-f.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-7898\" srcset=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/rolling-chart-qualityandvalue-blog-2021-f.png 1100w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/rolling-chart-qualityandvalue-blog-2021-f-300x136.png 300w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/rolling-chart-qualityandvalue-blog-2021-f-768x349.png 768w\" sizes=\"(max-width: 1100px) 100vw, 1100px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Source\u00a0: AGFiQ avec des donn\u00e9es de FactSet, au 28\u00a0f\u00e9vrier\u00a02021.<\/div><br>\n\n\n\n<p>Qu\u2019est-ce que cela signifie pour les investisseurs? Les facteurs de valeur et de qualit\u00e9 pourraient continuer sur la voie extr\u00eame qu\u2019ils ont emprunt\u00e9e r\u00e9cemment, du moins \u00e0 court terme, et ainsi exercer des pressions suppl\u00e9mentaires sur les portefeuilles qui ne sont pas bien diversifi\u00e9s ou qui privil\u00e9gient trop ces facteurs par rapport \u00e0 d\u2019autres. Or, tout porte \u00e0 croire que ces deux facteurs reviendront t\u00f4t ou tard \u00e0 leurs rendements historiques moyens et rattraperont leurs retards. Par cons\u00e9quent, il se peut qu\u2019il soit d\u00e9j\u00e0 possible de reconna\u00eetre ces anomalies factorielles et d\u2019en profiter. En fait, c\u2019est peut-\u00eatre le moment id\u00e9al pour commencer \u00e0 ajouter de la valeur et de la qualit\u00e9 \u00e0 un portefeuille.<\/p>\n\n\n\n<p><em>Stephen&nbsp;Duench est vice-pr\u00e9sident et gestionnaire de portefeuille chez Placements&nbsp;AGF&nbsp;Inc. Il collabore r\u00e9guli\u00e8rement au blogue Perspectives&nbsp;AGF.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>Pour en savoir plus sur nos capacit\u00e9s en mati\u00e8re d\u2019investissement quantitatif, veuillez<\/em> <a href=\"https:\/\/www.agf.com\/ca\/fr\/competences\/quantitatif\/index.jsp\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><em>cliquer ici<\/em><\/a><em>.<\/em><\/p>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Les commentaires que renferme le pr\u00e9sent document sont fournis \u00e0 titre de renseignement d\u2019ordre g\u00e9n\u00e9ral et sont fond\u00e9s sur de l\u2019information disponible au 5&nbsp;mars&nbsp;2021. Ils ne devraient pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des conseils en mati\u00e8re de placement, une offre ou une sollicitation d\u2019achat ou de vente de valeurs mobili\u00e8res. Nous avons pris les mesures n\u00e9cessaires pour nous assurer de l\u2019exactitude de ces commentaires au moment de leur publication, mais cette exactitude n\u2019est pas garantie. Nous invitons les investisseurs \u00e0 consulter un professionnel des placements.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Les points de vue exprim\u00e9s dans cet article sont ceux de l\u2019auteur et ne repr\u00e9sentent pas n\u00e9cessairement les opinions d\u2019AGF, de ses filiales et de toute autre soci\u00e9t\u00e9 apparent\u00e9e ou affili\u00e9e, et ne peuvent \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 aucun fonds ni \u00e0 aucune strat\u00e9gie d\u2019investissement.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Placements AGF est un groupe de filiales en propri\u00e9t\u00e9 exclusive d\u2019AGF. Les filiales faisant partie d\u2019AGF sont Placements AGF Inc., AGF Investments America Inc., AGF Investments LLC, AGF Asset Management Limited et AGF International Advisors Company Limited. Le terme Placements AGF peut faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une ou \u00e0 plusieurs des filiales directes ou indirectes d\u2019AGF ou \u00e0 toutes ces filiales conjointement. Ce terme est utilis\u00e9 pour plus de commodit\u00e9 et ne d\u00e9crit pas pr\u00e9cis\u00e9ment les soci\u00e9t\u00e9s distinctes qui g\u00e8rent chacune leurs propres affaires.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\"><sup>MC<\/sup>&nbsp;Le logo \u00ab&nbsp;AGF&nbsp;\u00bb est une marque de commerce de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e et est utilis\u00e9 aux termes de licences.<\/div><br>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La combinaison de deux anomalies factorielles notables pourrait constituer une occasion rare pour les investisseurs <\/p>\n","protected":false},"author":77,"featured_media":7861,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[32],"tags":[873,684,720],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"fr":7895,"en":7852},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7895"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/77"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7895"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7895\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/7861"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7895"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7895"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7895"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}