{"id":7937,"date":"2021-04-06T12:14:47","date_gmt":"2021-04-06T16:14:47","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=7937"},"modified":"2021-04-08T15:58:24","modified_gmt":"2021-04-08T19:58:24","slug":"le-debut-de-la-fin-dune-epoque-pour-ce-qui-est-des-obligations","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/le-debut-de-la-fin-dune-epoque-pour-ce-qui-est-des-obligations\/","title":{"rendered":"Le d\u00e9but de la fin d\u2019une \u00e9poque pour ce qui est des obligations"},"content":{"rendered":"\n<p>En&nbsp;1982, Pierre Trudeau \u00e9tait premier ministre du Canada. Les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es <em>M*A*S*H<\/em> et <em>Dallas<\/em> battaient leur plein. Le premier ordinateur portable offert \u00e0 des fins commerciales, pesant pr\u00e8s de 11&nbsp;kg, faisait son entr\u00e9e sur le march\u00e9. Motorola en \u00e9tait \u00e0 un an du lancement de son tout premier t\u00e9l\u00e9phone cellulaire, pour un prix de d\u00e9tail sugg\u00e9r\u00e9 de 4&nbsp;000&nbsp;$US. Par ailleurs, il allait falloir attendre encore sept ans avant que Sir&nbsp;Tim&nbsp;Berners&nbsp;Lee invente le \u00ab&nbsp;World Wide Web&nbsp;\u00bb. Nous pourrions poursuivre cette liste d\u2019exemples simplistes, mais le message est clair&nbsp;: bien des choses ont chang\u00e9 en quatre d\u00e9cennies. Pourtant, en d\u00e9pit des transformations culturelles, sociales, technologiques et politiques (m\u00eame si un membre de la famille Trudeau est aujourd\u2019hui encore au pouvoir au Canada), un aspect reste inchang\u00e9 pour les investisseurs&nbsp;: \u00e0 long terme, les cours des obligations ont continu\u00e9 de grimper, tandis que leurs taux de rendement ont continu\u00e9 de d\u00e9cliner.<\/p>\n\n\n\n<p>C\u2019est \u00e0 l\u2019\u00e9conomiste Herbert Stein que l\u2019on doit la c\u00e9l\u00e8bre loi suivante&nbsp;: \u00ab&nbsp;Si quelque chose ne peut pas durer \u00e9ternellement, cela cessera.&nbsp;\u00bb Le march\u00e9 obligataire haussier, qui s\u2019\u00e9tend depuis les ann\u00e9es&nbsp;1980 jusqu\u2019\u00e0 aujourd\u2019hui, constitue peut-\u00eatre l\u2019un des points les plus remarquables de l\u2019histoire des march\u00e9s des capitaux. Ce march\u00e9 haussier s\u2019\u00e9ternise, cela ne fait aucun doute. Mais il n\u2019a pas pour autant encore pris officiellement fin, et ce, malgr\u00e9 la baisse cyclique qui s\u2019est install\u00e9e, \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 l\u2019\u00e9conomie se remet des effets de la pand\u00e9mie de COVID-19. La remont\u00e9e cyclique des taux de rendement est l\u2019occasion de se demander quand la loi de Stein se v\u00e9rifiera-t-elle pour le march\u00e9 obligataire haussier <em>\u00e0 long terme<\/em>&nbsp;: apr\u00e8s tout, les taux ne peuvent pas continuer \u00e0 baisser \u00e9ternellement; leur chute s\u2019arr\u00eatera bien \u00e0 un moment donn\u00e9. \u00c0 ce propos, deux probl\u00e8mes se dessinent&nbsp;: tout d\u2019abord, les taux ont consid\u00e9rablement chut\u00e9 et les taux ultra-bas ne sont pas viables; deuxi\u00e8mement, les priorit\u00e9s de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine (<em>Fed<\/em>) ont radicalement chang\u00e9 entre le d\u00e9but des ann\u00e9es&nbsp;1980, sous la direction de Paul&nbsp;Volcker, et la politique actuelle men\u00e9e par Jerome&nbsp;Powell.<\/p>\n\n\n\n<p>L\u2019environnement des taux \u00e0 l\u2019\u00e9poque de Paul&nbsp;Volcker semble aujourd\u2019hui presque irr\u00e9el&nbsp;: dans les principales \u00e9conomies du monde entier, les taux de rendement obligataires atteignaient, au d\u00e9but des ann\u00e9es&nbsp;1980, des niveaux sans aucun pr\u00e9c\u00e9dent, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019ils avoisinaient les 20&nbsp;% pour les obligations \u00e0 court terme et les 15&nbsp;% pour les obligations \u00e0 long terme, selon des donn\u00e9es de Bloomberg. Voil\u00e0 donc comment est n\u00e9 le march\u00e9 obligataire haussier le plus remarquable de l\u2019histoire&nbsp;: il a d\u00e9but\u00e9 avec les taux les plus \u00e9lev\u00e9s qui soient. Regardons toutefois o\u00f9 en sont ces taux aujourd\u2019hui&nbsp;: comme le montrent l\u00e0 encore des donn\u00e9es de Bloomberg, \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, les titres de cr\u00e9ance \u00e0 rendement n\u00e9gatif ont d\u00e9pass\u00e9 les 18&nbsp;000&nbsp;milliards&nbsp;$US dans le monde, ce qui repr\u00e9sente plus d\u2019un quart de toutes les cr\u00e9ances \u00ab&nbsp;de qualit\u00e9&nbsp;\u00bb. \u00c0 vrai dire, l\u2019\u00e9mission d\u2019obligations par les gouvernements dans le cadre de la lutte contre la COVID19 a permis d\u2019am\u00e9liorer ce niveau par rapport au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e&nbsp;2020, o\u00f9 les obligations assorties d\u2019un taux de rendement inf\u00e9rieur \u00e0 0&nbsp;% repr\u00e9sentaient 30&nbsp;% du march\u00e9. Les taux de financement \u00e0 un jour \u00e9tablis par les banques centrales restent n\u00e9gatifs dans plusieurs pays, y compris au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne, au Japon, au Danemark et en Suisse.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Historique des taux de rendement des obligations am\u00e9ricaines \u00e0 10\u00a0ans<\/strong><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"1000\" height=\"714\" src=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/10-yr-treasury-f-01.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-7938\" srcset=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/10-yr-treasury-f-01.png 1000w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/10-yr-treasury-f-01-300x214.png 300w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/10-yr-treasury-f-01-768x548.png 768w\" sizes=\"(max-width: 1000px) 100vw, 1000px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Source\u00a0: Tr\u00e9sor et R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale des \u00c9tats-Unis<\/div><br>\n\n\n\n<p>Certes, il peut y avoir des raisons de justifier des taux n\u00e9gatifs et les investisseurs peuvent, dans certains cas, en tirer des rendements. Toutefois, cela ne suffit pas \u00e0 invalider un fait tr\u00e8s simple&nbsp;: les taux n\u00e9gatifs sont contraires au fonctionnement normal de l\u2019\u00e9conomie. Le fait de payer une personne ou une entit\u00e9 pour qu\u2019elle emprunte de l\u2019argent n\u2019est en aucun cas viable \u00e0 long terme. Face \u00e0 l\u2019illogisme fondamental de cette situation et \u00e0 la proportion colossale d\u2019obligations et de march\u00e9s \u00e0 un jour qui sont pass\u00e9s \u00e0 des taux de rendement n\u00e9gatifs, on peut raisonnablement penser qu\u2019on en est \u00e0 la fin de la chute des taux, plut\u00f4t qu\u2019au d\u00e9but. Les rendements n\u00e9gatifs ne peuvent pas durer \u00e9ternellement; ils prendront donc fin t\u00f4t ou tard.<\/p>\n\n\n\n<p>Bien \u00e9videmment, ces revirements de tendances en mati\u00e8re de taux de rendement obligataires ne se produisent pas en vase clos&nbsp;: les politiques des banques centrales jouent un r\u00f4le d\u00e9terminant, avec en premier lieu celle de la <em>Fed<\/em>. Rappelons que la <em>Fed<\/em> a un double mandat&nbsp;: celui de maximiser l\u2019emploi (avec, dans les faits, l\u2019objectif de maximiser la production \u00e9conomique) et celui de maintenir l\u2019inflation \u00e0 un niveau mod\u00e9r\u00e9. Faisons un d\u00e9tour en&nbsp;1979, lorsque Paul&nbsp;Volcker a pris la direction de la <em>Fed<\/em>&nbsp;: comme l\u2019\u00e9conomie am\u00e9ricaine venait de traverser pr\u00e8s de quinze ann\u00e9es d\u2019inflation malsaine, M.&nbsp;Volcker d\u00e9cida de se concentrer sur la lutte contre l\u2019inflation, au d\u00e9triment de l\u2019autre mandat de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale. Sous l\u2019\u00e9gide de M. Volcker, la <em>Fed<\/em> a fait remonter les taux afin de contrer l\u2019inflation, une mesure qui a certes contribu\u00e9 \u00e0 l\u2019apparition d\u2019une r\u00e9cession au d\u00e9but des ann\u00e9es&nbsp;1980 et \u00e0 une flamb\u00e9e du ch\u00f4mage, mais qui a finalement port\u00e9 ses fruits, dans la mesure o\u00f9 M.&nbsp;Volcker est parvenu \u00e0 limiter l\u2019inflation au moyen de taux obligataires historiquement \u00e9lev\u00e9s et qu\u2019il a initi\u00e9 un march\u00e9 obligataire haussier qui dure maintenant depuis pr\u00e8s de 40&nbsp;ans.<\/p>\n\n\n\n<p>Revenons \u00e0 aujourd\u2019hui et au nouveau r\u00e9gime de la <em>Fed<\/em> instaur\u00e9 par Jerome Powell. En adoptant une \u00ab&nbsp;cible d\u2019inflation moyenne&nbsp;\u00bb l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier, la <em>Fed<\/em> a laiss\u00e9 entendre qu\u2019elle ne se soucie plus autant qu\u2019avant de l\u2019inflation. Elle se concentre davantage sur la maximisation de la production et de l\u2019emploi, surtout parce que cela fait deux d\u00e9cennies que la politique mon\u00e9taire peine \u00e0 atteindre cet objectif. \u00c0 l\u2019inverse de la d\u00e9marche adopt\u00e9e par M.&nbsp;Volcker, qui avait d\u00e9laiss\u00e9 la production et l\u2019emploi au profit de la lutte contre l\u2019inflation, Jerome&nbsp;Powell pourrait bien n\u00e9gliger les questions li\u00e9es \u00e0 l\u2019inflation afin de stimuler la production et la cr\u00e9ation d\u2019emplois. Dans les faits, cela revient \u00e0 mettre entre parenth\u00e8ses l\u2019un des deux mandats de la <em>Fed<\/em> pour r\u00e9gler le probl\u00e8me du second. Une telle strat\u00e9gie devrait avoir des r\u00e9percussions \u00e0 l\u2019avenir et, si la <em>Fed<\/em> r\u00e9ussit \u00e0 r\u00e9aliser son plan, cela pourrait grandement contribuer \u00e0 inverser potentiellement la tendance. On peut donc l\u00e9gitimement se poser la question suivante&nbsp;: M.&nbsp;Powell est-il en train faire des pr\u00e9paratifs en pr\u00e9vision d\u2019un march\u00e9 obligataire baissier \u00e0 long terme, plut\u00f4t que du simple prolongement du march\u00e9 baissier cyclique que nous connaissons actuellement?<\/p>\n\n\n\n<p>Nous ne voulons pas insinuer qu\u2019un march\u00e9 baissier \u00e0 long terme est imminent. Une telle tendance ne s\u2019installe habituellement pas de fa\u00e7on abrupte. Si l\u2019on examine les variations \u00e0 long terme du march\u00e9 obligataire, soit au cours des derniers si\u00e8cles, les taux de rendement repartent \u00e0 la hausse de fa\u00e7on tr\u00e8s progressive apr\u00e8s une p\u00e9riode de creux. Une \u00e9volution graduelle semblerait logique compte tenu du cycle actuel&nbsp;: l\u2019endettement est tel que l\u2019\u00e9conomie mondiale ne peut tout simplement pas permettre un retour rapide \u00e0 des taux nettement plus \u00e9lev\u00e9s; voil\u00e0 pourquoi la faiblesse des taux devrait vraisemblablement se maintenir pendant encore des ann\u00e9es. D\u2019autres facteurs tels que l\u2019\u00e9volution d\u00e9mographique et la d\u00e9flation induite par le secteur des technologies pourraient \u00e9galement continuer de peser sur les taux de rendement obligataires. \u00c0 noter que nous ne nous rendrons compte qu\u2019\u00e0 posteriori qu\u2019un march\u00e9 baissier \u00e0 long terme a d\u00e9but\u00e9. Il faudra plusieurs ann\u00e9es d\u2019une inflation invariablement sup\u00e9rieure \u00e0 2&nbsp;% pour affirmer en toute fiabilit\u00e9 que la tendance s\u2019est invers\u00e9e. Autre indicateur, la courbe en U des taux de rendement obligataires, atteignant un creux pendant plusieurs ann\u00e9es, qui traduit historiquement un changement durable sur les march\u00e9s des obligations. Plus important encore, les niveaux d\u2019endettement doivent commencer \u00e0 reculer durablement pour que les taux de rendement puissent augmenter \u00e0 long terme.<\/p>\n\n\n\n<p>En d\u00e9pit de tout cela, il nous para\u00eet prudent de noter que des \u00e9l\u00e9ments sont peu \u00e0 peu \u00e0 l\u2019\u0153uvre et qu\u2019ils pourraient annoncer l\u2019av\u00e8nement futur d\u2019un march\u00e9 obligataire baissier \u00e0 long terme. En effet, il para\u00eet peu probable que les taux chutent beaucoup plus bas. Quant aux taux n\u00e9gatifs, ils ne sont pas viables. La <em>Fed<\/em> s\u2019est montr\u00e9e plus tol\u00e9rante vis-\u00e0-vis du risque d\u2019inflation, afin de prioriser la production et l\u2019emploi. Il ne s\u2019agit certes pas de garanties, mais tout du moins de signaux annonciateurs d\u2019une hausse des taux. Un march\u00e9 obligataire baissier \u00e0 long terme ne s\u2019installera pas du jour au lendemain, et cela ne devrait pas avoir lieu prochainement, selon nous, mais il finira par se manifester. \u00c0 l\u2019avenir, il sera donc primordial \u2013 pour g\u00e9n\u00e9rer des rendements sur les march\u00e9s des capitaux \u2013 de surveiller le moment o\u00f9 cela se produira et quelle en sera ampleur.<\/p>\n\n\n\n<p><em>David Stonehouse est vice-pr\u00e9sident principal et chef des investissements nord-am\u00e9ricains et sp\u00e9cialis\u00e9s \u00e0 Placements AGF Inc. Il contribue r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 Perspectives AGF.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>Pour en savoir plus sur nos comp\u00e9tences en mati\u00e8re de titres \u00e0 revenu fixe, veuillez <\/em><a href=\"https:\/\/www.agf.com\/ca\/fr\/competences\/fondamental\/Index.jsp\"><em>cliquer ici.<\/em><\/a><\/p>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Les points de vue exprim\u00e9s dans cet article sont ceux de l\u2019auteur et ne repr\u00e9sentent pas n\u00e9cessairement les opinions d\u2019AGF, de ses filiales et de toute autre soci\u00e9t\u00e9 apparent\u00e9e ou affili\u00e9e, et ne peuvent \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 aucun fonds ni \u00e0 aucune strat\u00e9gie d\u2019investissement.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Les commentaires que renferme le pr\u00e9sent document sont fournis \u00e0 titre de renseignement d\u2019ordre g\u00e9n\u00e9ral et sont fond\u00e9s sur de l\u2019information disponible au 25&nbsp;mars&nbsp;2021. Ils ne devraient pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des conseils en mati\u00e8re de placement, une offre ou une sollicitation d\u2019achat ou de vente de valeurs mobili\u00e8res. Nous avons pris les mesures n\u00e9cessaires pour nous assurer de l\u2019exactitude de ces commentaires au moment de leur publication, mais cette exactitude n\u2019est pas garantie. Nous invitons les investisseurs \u00e0 consulter un professionnel des placements.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Placements AGF est un groupe de filiales en propri\u00e9t\u00e9 exclusive de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e, un \u00e9metteur assujetti au Canada. Les filiales de Placements AGF sont Placements AGF Inc. (\u00ab&nbsp;PAGFI&nbsp;\u00bb), AGF Investments America Inc. (\u00ab&nbsp;AGFA&nbsp;\u00bb), AGF Investments LLC (\u00ab&nbsp;AGFUS&nbsp;\u00bb) et AGF International Advisors Company Limited (\u00ab&nbsp;AGFIA&nbsp;\u00bb). AGFA et AGFUS sont inscrites aux \u00c9tats-Unis \u00e0 titre de conseillers. PAGFI est inscrite \u00e0 titre de gestionnaire de portefeuille aupr\u00e8s des commissions de valeurs mobili\u00e8res \u00e0 travers le Canada. AGFIA est r\u00e9glement\u00e9e par la Central Bank of Ireland et est inscrite aupr\u00e8s de l\u2019Australian Securities&nbsp;&amp;&nbsp;Investments Commission. Les filiales faisant partie de Placements AGF g\u00e8rent plusieurs mandats comprenant des actions, des titres \u00e0 revenu fixe et des \u00e9l\u00e9ments d\u2019actif \u00e9quilibr\u00e9s.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\"><sup>MC<\/sup>&nbsp;Le logo \u00ab&nbsp;AGF&nbsp;\u00bb est une marque de commerce de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e utilis\u00e9e aux termes de licences.<\/div><br>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Des \u00e9l\u00e9ments \u00e0 l\u2019\u0153uvre annoncent la fin du march\u00e9 obligataire haussier \u00e0 long terme. Toutefois, deux questions se posent encore : ce march\u00e9 a-t-il d\u00e9j\u00e0 pris fin et combien de temps la transition vers un march\u00e9 baissier prendra-t-elle?<\/p>\n","protected":false},"author":16,"featured_media":7914,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[32],"tags":[694,1009,710,686,688,1160],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"fr":7937,"en":7912},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7937"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/16"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7937"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7937\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/7914"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7937"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7937"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7937"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}