{"id":8130,"date":"2021-04-27T12:59:23","date_gmt":"2021-04-27T16:59:23","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=8130"},"modified":"2021-05-03T09:01:52","modified_gmt":"2021-05-03T13:01:52","slug":"au-dela-de-la-frenesie-des-depenses","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/au-dela-de-la-frenesie-des-depenses\/","title":{"rendered":"Au-del\u00e0 de la fr\u00e9n\u00e9sie des d\u00e9penses"},"content":{"rendered":"\n<p><em>On peut s\u2019\u00e9merveiller devant la reprise r\u00e9cente de l\u2019\u00e9conomie mondiale, mais les attentes des investisseurs pour l\u2019avenir pourraient \u00eatre exag\u00e9r\u00e9es si ceux-ci n\u00e9gligent les risques associ\u00e9s \u00e0 une reprise aussi impressionnante, selon le chef de la direction et chef des investissements d\u2019AGF.<\/em><em><\/em><\/p>\n\n\n\n<p><strong>Une ann\u00e9e s\u2019est \u00e9coul\u00e9e depuis l\u2019effondrement de l\u2019\u00e9conomie mondiale provoqu\u00e9 par l\u2019assaut initial de la pand\u00e9mie mondiale et les fermetures subs\u00e9quentes de l\u2019\u00e9conomie. Comment la reprise qui s\u2019est enclench\u00e9e depuis rivalise-t-elle avec la r\u00e9cession qui l\u2019a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Le rythme de la reprise a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement rapide dans plusieurs pays jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent et, \u00e0 bien des \u00e9gards, le rebond a \u00e9t\u00e9 aussi impressionnant que le ralentissement \u00e9conomique qui l\u2019a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9. Jamais peut-\u00eatre la croissance \u00e9conomique ne sera pass\u00e9e aussi rapidement d\u2019un extr\u00eame \u00e0 l\u2019autre \u2013 du moins pour ceux qui peuvent toujours en t\u00e9moigner. Prenons l\u2019exemple des \u00c9tats-Unis. Selon le Fonds mon\u00e9taire international (FMI), la croissance du PIB am\u00e9ricain devrait atteindre 6,5&nbsp;% lorsque les statistiques du premier trimestre seront publi\u00e9es plus tard ce mois-ci. Si c\u2019est le cas, il s\u2019agirait de la plus forte croissance \u00e9conomique du pays depuis 1984. Examinons maintenant la Chine, la deuxi\u00e8me \u00e9conomie mondiale. Selon des d\u00e9clarations r\u00e9centes, son PIB aurait augment\u00e9 de 18,3&nbsp;% au cours des trois premiers mois de l\u2019ann\u00e9e, ce qui repr\u00e9sente le taux de croissance annuel le plus \u00e9lev\u00e9 depuis que la Chine a commenc\u00e9 \u00e0 publier cette statistique en 1993. Toutefois, m\u00eame si ces statistiques sont impressionnantes, de nombreux autres pays se redressent \u00e0 un rythme beaucoup plus lent et il est important que les investisseurs ne se r\u00e9jouissent pas trop vite en s\u2019imaginant que des taux de croissance de cette ampleur pourront \u00eatre maintenus. Tr\u00e8s peu d\u2019\u00e9conomies modernes, voire aucune, peuvent soutenir un tel rythme de croissance \u00e0 long terme, et ce serait sans doute une erreur de croire le contraire.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Qu\u2019est-ce qui vous pr\u00e9occupe le plus pour la suite de la reprise?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>L\u2019afflux \u00e9norme de mesures de relance budg\u00e9taire pour soutenir la reprise attire beaucoup l\u2019attention, mais il est important que les investisseurs comprennent \u00e9galement l\u2019incidence potentielle des habitudes de consommation sur la croissance \u00e9conomique et les b\u00e9n\u00e9fices des soci\u00e9t\u00e9s. Les fermetures de la derni\u00e8re ann\u00e9e ont sans aucun doute cr\u00e9\u00e9 une \u00e9norme demande accumul\u00e9e, qui est maintenant lib\u00e9r\u00e9e \u00e0 divers degr\u00e9s dans le monde, selon la vitesse \u00e0 laquelle chaque pays ou r\u00e9gion rouvre son \u00e9conomie. Cela inclut des d\u00e9penses massives dans des biens et services dont nous avons \u00e9t\u00e9 largement priv\u00e9s tout au long de la pand\u00e9mie, comme les repas au restaurant, les coupes de cheveux et les vacances. Mais que se passera-t-il une fois que cette soif de d\u00e9pense sera rassasi\u00e9e? Les gens ne vont pas prendre des vacances chaque semaine. Ils ne vont pas encha\u00eener les coupes de cheveux ni aller au restaurant plus souvent qu\u2019avant la pand\u00e9mie. Dans ces cas pr\u00e9cis, ce \u00e0 quoi il a fallu renoncer au cours de la derni\u00e8re ann\u00e9e s\u2019apparente davantage \u00e0 une demande <em>perdue<\/em> qu\u2019\u00e0 une demande <em>suspendue<\/em> qui peut \u00eatre rapidement rattrap\u00e9e une fois qu\u2019elle est r\u00e9tablie. De plus, tout le monde ne d\u00e9pensera probablement pas au m\u00eame rythme qu\u2019avant la pand\u00e9mie. Les taux d\u2019\u00e9pargne ont augment\u00e9 de fa\u00e7on spectaculaire au cours de cette crise et des donn\u00e9es empiriques laissent croire que cette tendance se poursuivra une fois que nous en serons enfin sortis. \u00c0 tout le moins, les habitudes de d\u00e9penses seront diff\u00e9rentes de ce qu\u2019elles \u00e9taient auparavant, et les d\u00e9sirs ou les besoins d\u2019avant pourraient \u00eatre remplac\u00e9s par d\u2019autres \u00e0 l\u2019avenir. Prenons, par exemple, l\u2019incidence qu\u2019un passage \u00e0 un milieu de travail hybride aura sur les habitudes des gens au quotidien, comme leurs d\u00e9placements ou leurs repas et leur routine apr\u00e8s le travail. Ensuite, demandez-vous si ces \u00ab&nbsp;d\u00e9penses&nbsp;\u00bb seront ou non remplac\u00e9es par d\u2019autres d\u00e9penses discr\u00e9tionnaires. Et il ne faut pas non plus oublier le spectre d\u2019une hausse de l\u2019imp\u00f4t sur le revenu des particuliers et son impact sur les d\u00e9penses futures. Cela semble in\u00e9vitable aux \u00c9tats-Unis, du moins pour les plus fortun\u00e9s, et ce sera probablement le cas dans de nombreux autres pays qui devront aussi r\u00e9duire leurs d\u00e9ficits croissants.&nbsp;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Qu\u2019est-ce que cela signifie pour l\u2019\u00e9volution future des march\u00e9s boursiers?&nbsp;&nbsp; <\/strong>&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Il y a encore de bonnes raisons de croire que les march\u00e9s boursiers poursuivront leur ascension au cours des prochains mois, mais la cl\u00e9, \u00e9videmment, est la reprise \u00e9conomique elle-m\u00eame et la capacit\u00e9 des entreprises de satisfaire les pr\u00e9visions de b\u00e9n\u00e9fices. Le secteur de l\u2019habillement de d\u00e9tail, par exemple, semble bien plac\u00e9 pour profiter de l\u2019envol\u00e9e des d\u00e9penses de consommation qui se profile \u00e0 l\u2019horizon, sans compter que bon nombre des grandes marques qui font partie de cette cat\u00e9gorie ont ferm\u00e9 des boutiques et r\u00e9duit leurs co\u00fbts de main-d\u2019\u0153uvre dans le cadre d\u2019une refonte compl\u00e8te de leur mod\u00e8le d\u2019affaires, qui sera encore plus ax\u00e9 sur le magasinage en ligne \u00e0 l\u2019avenir. Mais, encore une fois, l\u2019augmentation pr\u00e9vue des d\u00e9penses de consommation aura un impact limit\u00e9 sur les b\u00e9n\u00e9fices. T\u00f4t ou tard, il y aura de la d\u00e9ception et comme le taux d\u2019imposition des particuliers devrait augmenter, il en sera de m\u00eame de l\u2019imp\u00f4t des soci\u00e9t\u00e9s, ce qui exercera probablement des pressions suppl\u00e9mentaires sur les b\u00e9n\u00e9fices. Par ailleurs, les perturbations de la cha\u00eene d\u2019approvisionnement caus\u00e9es par l\u2019explosion de la demande et le manque de ressources placeront les entreprises devant le choix difficile de transf\u00e9rer ces co\u00fbts aux consommateurs ou d\u2019accepter une baisse de leurs profits. Cela ne signifie pas que les march\u00e9s vont s\u2019effondrer lorsque cela se produira. En fait, l\u2019\u00e9talement de la reprise mondiale jusqu\u2019ici pourrait favoriser un meilleur \u00e9quilibre dans les d\u00e9penses. Mais les investisseurs n\u2019ont rien \u00e0 gagner \u00e0 s\u2019\u00e9merveiller de la reprise \u00e9conomique s\u2019ils n\u00e9gligent par ailleurs les risques qui y sont associ\u00e9s et la fa\u00e7on dont les march\u00e9s pourraient se comporter face aux attentes actuelles qu\u2019ils nourrissent.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p><em>Kevin&nbsp;McCreadie est chef de la direction et chef des investissements de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e. <\/em>Il contribue r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 <a href=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/\"><em>Perspectives <\/em><em>AGF<\/em><em>.<\/em><\/a><\/p>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Les commentaires que renferme le pr\u00e9sent document sont fournis \u00e0 titre de renseignements d\u2019ordre g\u00e9n\u00e9ral et sont fond\u00e9s sur de l\u2019information disponible au 4&nbsp;avril&nbsp;2021. Ils ne devraient pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des conseils en mati\u00e8re de placement, une offre ou une sollicitation d\u2019achat ou de vente de valeurs mobili\u00e8res. Nous avons pris les mesures n\u00e9cessaires pour nous assurer l\u2019exactitude de ces commentaires au moment de leur publication, mais cette exactitude n\u2019est pas garantie. Nous invitons les investisseurs \u00e0 consulter un professionnel des placements.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Les points de vue exprim\u00e9s dans cet article sont ceux de l\u2019auteur et ne repr\u00e9sentent pas n\u00e9cessairement les opinions d\u2019AGF, de ses filiales ou de ses soci\u00e9t\u00e9s affili\u00e9es, et ne peuvent \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 aucun fonds ni \u00e0 aucune strat\u00e9gie d\u2019investissement.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Placements AGF est un groupe de filiales en propri\u00e9t\u00e9 exclusive de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e, un \u00e9metteur assujetti au Canada. Les filiales de Placements AGF sont Placements AGF Inc. (\u00ab&nbsp;PAGFI&nbsp;\u00bb), AGF Investments America Inc. (\u00ab&nbsp;AGFA&nbsp;\u00bb), AGF Investments LLC (\u00ab&nbsp;AGFUS&nbsp;\u00bb) et AGF International Advisors Company Limited (\u00ab&nbsp;AGFIA&nbsp;\u00bb). AGFA et AGFUS sont inscrites aux \u00c9tats-Unis \u00e0 titre de conseillers. PAGFI est inscrite \u00e0 titre de gestionnaire de portefeuille aupr\u00e8s des commissions de valeurs mobili\u00e8res \u00e0 travers le Canada. AGFIA est r\u00e9glement\u00e9e par la Central Bank of Ireland et est inscrite aupr\u00e8s de l\u2019Australian Securities &amp; Investments Commission. Les filiales faisant partie de Placements AGF g\u00e8rent plusieurs mandats comprenant des actions, des titres \u00e0 revenu fixe et des \u00e9l\u00e9ments d\u2019actif \u00e9quilibr\u00e9s.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\"><sup>MC<\/sup>&nbsp;Le logo \u00ab&nbsp;AGF&nbsp;\u00bb est une marque de commerce de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e et est utilis\u00e9 aux termes de licences.<\/div><br>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>On peut s\u2019\u00e9merveiller devant la reprise r\u00e9cente de l\u2019\u00e9conomie mondiale, mais les attentes des investisseurs pour l\u2019avenir pourraient \u00eatre exag\u00e9r\u00e9es si ceux-ci n\u00e9gligent les risques associ\u00e9s \u00e0 une reprise aussi impressionnante, selon le chef de la direction et chef des investissements d\u2019AGF.<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":8109,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[32],"tags":[873,694,1009,710,686],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"fr":8130,"en":8108},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8130"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=8130"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8130\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/8109"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=8130"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=8130"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=8130"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}