{"id":8241,"date":"2021-06-04T11:14:22","date_gmt":"2021-06-04T15:14:22","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=8241"},"modified":"2021-06-07T17:12:07","modified_gmt":"2021-06-07T21:12:07","slug":"deux-trajectoires-pour-reduire-les-mesures-de-relance","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/deux-trajectoires-pour-reduire-les-mesures-de-relance\/","title":{"rendered":"Deux trajectoires pour r\u00e9duire les mesures de relance"},"content":{"rendered":"\n<p>Face \u00e0 la plus grave crise sanitaire mondiale depuis un si\u00e8cle, les autorit\u00e9s mon\u00e9taires des pays d\u00e9velopp\u00e9s ont r\u00e9agi avec une rapidit\u00e9 et une force in\u00e9dites, mais aussi de fa\u00e7on similaire, pour la plupart. Depuis les \u00c9tats-Unis jusqu\u2019\u00e0 l\u2019Australie, les pays ont abattu deux&nbsp;cartes dans leurs efforts de relance, \u00e0 savoir des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat ultra-faibles et des dispositifs d\u2019assouplissement quantitatif, en plus d\u2019appliquer d\u2019autres mesures extraordinaires, telles que des m\u00e9canismes de cr\u00e9dit d\u2019urgence, pour faire bonne mesure. Mais la donne a chang\u00e9. Dans la plupart des pays occidentaux, les campagnes de vaccination s\u2019acc\u00e9l\u00e8rent et les \u00e9conomies avancent d\u2019un pas h\u00e9sitant vers la reprise. Aujourd\u2019hui, la t\u00e2che des banques centrales consiste moins \u00e0 contrer les effets de la pand\u00e9mie, qu\u2019\u00e0 s\u2019adapter \u00e0 la fin de celle-ci. Il est primordial de savoir quand et comment les banques centrales mettront un terme \u00e0 leurs programmes d\u2019assouplissement quantitatif et commenceront \u00e0 normaliser leurs taux directeurs, mais un point appara\u00eet d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 clairement&nbsp;: le front uni que formaient les autorit\u00e9s mon\u00e9taires ces 15&nbsp;derniers mois environ commence \u00e0 s\u2019effriter.<\/p>\n\n\n\n<p>Heureusement pour les investisseurs dans les titres int\u00e9rieurs \u00e0 revenu fixe, l\u2019un des meilleurs exemples des divergences entre politiques mon\u00e9taires oppose deux banques centrales voisines ici m\u00eame, en Am\u00e9rique du Nord&nbsp;: la Banque du Canada et la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine (la <em>Fed<\/em>). Les \u00c9tats-Unis et le Canada sont tous deux en bonne voie pour enregistrer un vif rebond \u00e9conomique apr\u00e8s la crise survenue en&nbsp;2020, mais les premiers signaux laissent supposer que leurs banques centrales respectives r\u00e9agiront diff\u00e9remment et selon des calendriers distincts. \u00c0 vrai dire, m\u00eame si les \u00c9tats-Unis devancent le Canada en ce qui concerne la sortie de la pand\u00e9mie, ils pourraient bien \u00eatre en retard sur leur voisin du Nord pour ce qui est de la normalisation de la politique mon\u00e9taire. Ce retard serait alors moins d\u00fb aux diff\u00e9rences de conjoncture \u00e9conomique entre les deux pays, et davantage \u00e0 l\u2019h\u00e9t\u00e9rodoxie qui commence \u00e0 poindre parmi les banques centrales au sujet de l\u2019inflation.<\/p>\n\n\n\n<p>Penchons-nous d\u2019abord sur le cas de la Banque du Canada&nbsp;: on remarque que son point de vue sur l\u2019\u00e9conomie au cours des trois&nbsp;prochaines ann\u00e9es s\u2019est rapidement \u00e9clairci. Dans son dernier <em>Rapport sur la politique mon\u00e9taire<\/em> publi\u00e9 en avril, la Banque du Canada rel\u00e8ve \u00e0 6,5&nbsp;% ses estimations de croissance du PIB pour l\u2019ann\u00e9e&nbsp;2021 (soit une hausse de 250&nbsp;points de base [pdb] depuis son rapport de janvier), retire une partie de la croissance pr\u00e9vue pour&nbsp;2022 (pour la chiffrer \u00e0 3,7&nbsp;%, soit un d\u00e9clin de 110&nbsp;pdb) et rehausse \u00e0 3,2&nbsp;% son estimation pour&nbsp;2023, soit une am\u00e9lioration de 70&nbsp;pdb par rapport \u00e0 ses pr\u00e9visions publi\u00e9es en janvier. La r\u00e9vision des projections relatives \u00e0 l\u2019inflation est encore plus \u00e9loquente&nbsp;: pour&nbsp;2021, la Banque du Canada pr\u00e9voit d\u00e9sormais que l\u2019inflation fond\u00e9e sur l\u2019indice des prix \u00e0 la consommation (IPC) atteindra 2,3&nbsp;%, une hausse par rapport au niveau de 1,6&nbsp;% initialement pr\u00e9vu en janvier. Pour&nbsp;2022, les pr\u00e9visions sont maintenant de 1,9&nbsp;%, contre 1,7&nbsp;% pr\u00e9c\u00e9demment. Pour&nbsp;2023, elle table sur une inflation de 2,3&nbsp;%, contre 2,1&nbsp;% auparavant. Pour r\u00e9sumer, la Banque du Canada indique aux march\u00e9s qu\u2019elle s\u2019attend \u00e0 une croissance et une inflation plus importantes (pour une moyenne de 2&nbsp;% ou plus au cours des trois&nbsp;prochaines ann\u00e9es) que ce qu\u2019elle pr\u00e9voyait il&nbsp;y a trois&nbsp;mois \u00e0 peine.<\/p>\n\n\n\n<p>Il s\u2019agit l\u00e0 de la moiti\u00e9 du casse-t\u00eate pour la Banque du Canada. L\u2019autre moiti\u00e9 concerne le programme particuli\u00e8rement dynamique d\u2019assouplissement quantitatif qu\u2019elle a mis en place au printemps dernier, et dans le cadre duquel elle achetait pour 5&nbsp;milliards&nbsp;$CAN d\u2019obligations chaque semaine, soit environ&nbsp;22&nbsp;milliards&nbsp;$ par mois, un niveau qui a \u00e9clips\u00e9 les efforts d\u2019assouplissement quantitatif de 120&nbsp;milliards&nbsp;$US par mois de la <em>Fed<\/em>, si l\u2019on tient compte de la taille des deux pays. Si la Banque du Canada avait poursuivi sur sa lanc\u00e9e, elle aurait d\u00e9tenu 60&nbsp;% des obligations d\u2019\u00c9tat canadiennes d\u2019ici la fin de cette ann\u00e9e, ce qui n\u2019est finalement pas le cas. \u00c0 l\u2019automne dernier, apr\u00e8s avoir d\u00e9clar\u00e9 publiquement qu\u2019elle ne souhaitait pas d\u00e9tenir plus de 50&nbsp;% du march\u00e9, elle a abaiss\u00e9 son programme d\u2019achats \u00e0 4&nbsp;milliards&nbsp;$ par semaine, puis l\u2019a de nouveau r\u00e9duit \u00e0 3&nbsp;milliards&nbsp;$ en avril, un niveau quasi \u00e0 l\u2019arr\u00eat par rapport \u00e0 la moyenne hebdomadaire des \u00e9missions nettes pour l\u2019exercice 2021-2022 (environ&nbsp;3,5&nbsp;milliards&nbsp;$), conform\u00e9ment au budget actuel du gouvernement. Au mois d\u2019avril&nbsp;2021, la Banque du Canada d\u00e9tenait 42&nbsp;% du march\u00e9 obligataire.<\/p>\n\n\n\n<p>Rappelons que la Banque du Canada n\u2019a qu\u2019un seul et unique mandat en mati\u00e8re de politique mon\u00e9taire&nbsp;: celui de maintenir l\u2019inflation aux alentours de la cible de 2&nbsp;%. Les pr\u00e9visions laissent entrevoir une inflation plus forte et certains s\u2019inqui\u00e8tent du niveau d\u2019intervention sur le march\u00e9; la Banque du Canada semble donc sur le point d\u2019adopter une position plus ferme qu\u2019en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e. Elle a d\u2019ailleurs d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire progressivement ses achats, et le march\u00e9 estime maintenant qu\u2019une hausse des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat devrait avoir lieu quelque part au second semestre de&nbsp;2022, soit six&nbsp;mois plus t\u00f4t que ce qu\u2019il projetait auparavant.<\/p>\n\n\n\n<p>Comparons maintenant cette approche avec celle de la <em>Fed<\/em>, qui a affirm\u00e9 ne pas envisager une r\u00e9duction de son programme d\u2019assouplissement quantitatif, alors m\u00eame que la croissance du PIB des \u00c9tats-Unis est plus soutenue que celle du Canada et que l\u2019inflation d\u00e9passe sans aucun doute la cible historique des 2&nbsp;%. Autrement dit, la <em>Fed<\/em> ne se soucie pas autant que la Banque du Canada de l\u2019inflation, ou plut\u00f4t, elle ne se soucie pas <em>exclusivement<\/em> de l\u2019inflation. Contrairement \u00e0 son pendant canadien, la <em>Fed<\/em> poursuit un double mandat&nbsp;: maintenir l\u2019inflation autour de 2&nbsp;% et maximiser l\u2019emploi. \u00c0 la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier, elle a adopt\u00e9 une approche de ciblage flexible de l\u2019inflation moyenne dans le cadre de sa politique mon\u00e9taire, ce qui signifie qu\u2019elle peut tol\u00e9rer pendant un certain temps une inflation sup\u00e9rieure aux objectifs fix\u00e9s, si l\u2019\u00e9conomie n\u2019a pas encore atteint le plein emploi de fa\u00e7on durable, qui correspond \u00e0 un taux de ch\u00f4mage d\u2019environ 4&nbsp;%. Il s\u2019agit d\u2019un changement important dans la politique de la <em>Fed<\/em>, qui inverse sa trajectoire \u00e9tablie 40&nbsp;ans plus t\u00f4t, sous l\u2019\u00e9gide de Paul&nbsp;Volcker, qui \u00e9tait tr\u00e8s attach\u00e9 au fait de lutter contre l\u2019inflation, m\u00eame aux d\u00e9pens \u2013 \u00e0 court terme \u2013 du march\u00e9 de l\u2019emploi. Aujourd\u2019hui, sous la direction de Jerome&nbsp;Powell, la <em>Fed<\/em> a clairement rel\u00e9gu\u00e9 au second plan les pr\u00e9occupations li\u00e9es \u00e0 l\u2019inflation, tout du moins jusqu\u2019\u00e0 ce que les donn\u00e9es confirment que le plein emploi a non seulement \u00e9t\u00e9 atteint, mais qu\u2019il peut aussi se maintenir.<\/p>\n\n\n\n<p>On peut d\u00e9duire l\u2019incidence de ce changement d\u2019apr\u00e8s le dernier diagramme publi\u00e9 par la <em>Fed<\/em>, qui montre que ses responsables pr\u00e9voient un retour au plein emploi d\u2019ici la fin de&nbsp;2022, avec toutefois un maintien \u00e0 z\u00e9ro des taux des fonds f\u00e9d\u00e9raux jusqu\u2019\u00e0 la fin de&nbsp;2023. Cela pourrait laisser perplexes certains investisseurs habitu\u00e9s au c\u00f4t\u00e9 proactif de la <em>Fed<\/em>, mais cette d\u00e9cision s\u2019inscrit parfaitement dans le cadre de la nouvelle approche. On dirait bien que la <em>Fed<\/em> redoute de r\u00e9duire son programme d\u2019assouplissement quantitatif ou de relever ses taux de fa\u00e7on trop pr\u00e9coce, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas lors de cycles pr\u00e9c\u00e9dents. Elle semble \u00e9viter tout aussi prudemment les signaux qui pourraient l\u2019amener \u00e0 envisager un resserrement de sa politique, et ce, jusqu\u2019\u00e0 l\u2019atteinte du plein emploi. Le march\u00e9 compte actuellement sur une hausse des taux au premier semestre de&nbsp;2023, voire \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e&nbsp;2022, mais il ne fait aucun doute que les responsables de la <em>Fed<\/em> seraient heureux de se tromper et de voir l\u2019\u00e9conomie renouer plus t\u00f4t que pr\u00e9vu avec le plein emploi. Peut-\u00eatre la <em>Fed<\/em> consentira-t-elle seulement \u00e0 mettre un terme \u00e0 ses mesures de relance et \u00e0 relever ses taux lorsqu\u2019elle arrivera \u00e0 destination, mais cela ne se produira pas entretemps.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Un calendrier hypoth\u00e9tique de r\u00e9duction des mesures d\u2019assouplissement quantitatif<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Que cela signifie-t-il du point de vue des perspectives de r\u00e9duction des mesures de relance? La <em>Fed<\/em> semble vouloir faire preuve d\u2019une grande transparence \u00e0 l\u2019\u00e9gard du march\u00e9, une t\u00e2che pour le moins d\u00e9licate quand on sait que celui-ci r\u00e9agit \u00e0 la moindre allusion \u00e0 un possible changement. Il faudra du temps pour faire passer les achats d\u2019obligations de 120&nbsp;milliards&nbsp;$ par mois \u00e0 z\u00e9ro. La derni\u00e8re fois que la <em>Fed<\/em> a entrepris de resserrer son programme d\u2019assouplissement quantitatif, en&nbsp;2013, elle a r\u00e9duit ses achats \u00e0 raison de 10&nbsp;milliards&nbsp;$ par mois. \u00c0 ce rythme, il lui faudrait un an pour faire retomber son dispositif d\u2019assouplissement quantitatif \u00e0 z\u00e9ro. Si l\u2019on combine toutes ces informations, on peut \u00e9tablir un calendrier hypoth\u00e9tique&nbsp;: pr\u00e9sumons qu\u2019une hausse des taux aura lieu au milieu de&nbsp;2023, \u00e0 mi-chemin entre les pr\u00e9visions du march\u00e9 et celles de la <em>Fed<\/em>. Celle-ci ayant annonc\u00e9 qu\u2019elle comptait mettre un terme \u00e0 son programme d\u2019assouplissement quantitatif avant de relever ses taux, elle devra y&nbsp;parvenir avant&nbsp;2023, car elle ne souhaitera probablement pas rehausser ses taux un mois seulement apr\u00e8s avoir r\u00e9duit ses achats \u00e0 z\u00e9ro. Si nous partons du principe qu\u2019il lui faudra bel et bien un an pour r\u00e9duire compl\u00e8tement son programme, elle devra en faire l\u2019annonce au cours du second semestre de cette ann\u00e9e. L\u2019occasion pourrait se pr\u00e9senter lors du Symposium \u00e9conomique annuel de Jackson Hole, qui aura lieu \u00e0 la mi-ao\u00fbt, ou lors de la publication du rapport sur la politique mon\u00e9taire de septembre de la <em>Fed<\/em>, qui co\u00efncidera avec la r\u00e9union du Comit\u00e9 de politique mon\u00e9taire de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale, \u00e0 la fin du mois de septembre.<\/p>\n\n\n\n<p>On voit donc que la Banque du Canada et la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale abordent chacune le probl\u00e8me diff\u00e9remment. Pour la Banque du Canada, les donn\u00e9es \u00e9conomiques sugg\u00e8rent qu\u2019un programme audacieux d\u2019assouplissement quantitatif n\u2019est probablement plus de rigueur, voire qu\u2019il pourrait devenir pr\u00e9occupant. Par ailleurs, vu qu\u2019elle continue d\u2019agir selon le dogme des banques centrales \u2013 \u00e0 savoir s\u2019efforcer de fa\u00e7on proactive de juguler l\u2019inflation sup\u00e9rieure \u00e0 la cible \u00e9tablie \u2013 il para\u00eet logique qu\u2019elle limite rapidement son programme d\u2019assouplissement quantitatif et qu\u2019elle avance ses pr\u00e9visions quant \u00e0 une hausse des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat. \u00c0 l\u2019inverse, la <em>Fed<\/em> pourrait attendre que l\u2019ann\u00e9e soit plus avanc\u00e9e avant de se prononcer sur une r\u00e9duction de son dispositif d\u2019assouplissement quantitatif et elle pourrait attendre la fin de cette ann\u00e9e ou le d\u00e9but de la suivante pour entamer ce processus. Elle pourrait relever ses taux avant&nbsp;2024 \u2013 peut-\u00eatre m\u00eame bien plus t\u00f4t \u2013, mais il para\u00eet peu probable que sa rh\u00e9torique change d\u2019ici l\u00e0. Les responsables de la <em>Fed<\/em> seraient heureux de se tromper et de devoir r\u00e9duire plus t\u00f4t que pr\u00e9vu leurs mesures de relance, mais cela ne se produira que si ou lorsque l\u2019objectif du plein emploi est atteint, ou tout du moins clairement en vue.<\/p>\n\n\n\n<p>Ce dernier point est crucial, non pas seulement parce qu\u2019il montre la diff\u00e9rence de trajectoire trac\u00e9e par la <em>Fed<\/em> et par la Banque du Canada, mais aussi parce qu\u2019il illustre les r\u00e9percussions importantes du changement d\u2019approche de la part de la <em>Fed<\/em> au profit d\u2019un ciblage de l\u2019inflation moyenne. Quelques trimestres seulement apr\u00e8s avoir mis en \u0153uvre ce nouveau r\u00e9gime, les responsables de la <em>Fed<\/em> refusent cat\u00e9goriquement de le modifier. La R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine ne risquera pas de perdre sa cr\u00e9dibilit\u00e9 en infl\u00e9chissant sa course si peu de temps apr\u00e8s avoir adopt\u00e9 un cadre consid\u00e9rablement diff\u00e9rent.<\/p>\n\n\n\n<p><em>David&nbsp;Stonehouse est vice-pr\u00e9sident principal et chef des investissements nord-am\u00e9ricains et sp\u00e9cialis\u00e9s \u00e0 Placements AGF Inc. Il contribue r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 Perspectives AGF.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>Pour en savoir plus sur nos comp\u00e9tences en mati\u00e8re de titres \u00e0 revenu fixe, veuillez\u00a0<\/em><a href=\"https:\/\/www.agf.com\/ca\/fr\/competences\/fondamental\/Index.jsp\"><em>cliquer ici<\/em><\/a><em><u>.<\/u><\/em><\/p>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Les commentaires que renferme le pr\u00e9sent document sont fournis \u00e0 titre de renseignement d\u2019ordre g\u00e9n\u00e9ral et sont fond\u00e9s sur de l\u2019information disponible au 1<sup>er<\/sup>\u00a0juin\u00a02021. Ils ne devraient pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des conseils en mati\u00e8re de placement, une offre ou une sollicitation d\u2019achat ou de vente de valeurs mobili\u00e8res. Nous avons pris les mesures n\u00e9cessaires pour nous assurer de l\u2019exactitude de ces commentaires au moment de leur publication, mais cette exactitude n\u2019est pas garantie. Nous invitons les investisseurs \u00e0 consulter un professionnel des placements.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Les points de vue exprim\u00e9s dans cet article sont ceux de l\u2019auteur et ne repr\u00e9sentent pas n\u00e9cessairement les opinions d\u2019AGF, de ses filiales et de ses soci\u00e9t\u00e9s affili\u00e9es, et ne peuvent \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 aucun fonds ni \u00e0 aucune strat\u00e9gie d\u2019investissement.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Placements AGF est un groupe de filiales en propri\u00e9t\u00e9 exclusive de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e, un \u00e9metteur assujetti au Canada. Les filiales de Placements AGF sont Placements AGF Inc. (\u00ab PAGFI \u00bb), AGF Investments America Inc. (\u00ab AGFA \u00bb), AGF Investments LLC (\u00ab AGFUS \u00bb) et AGF International Advisors Company Limited (\u00ab AGFIA \u00bb). AGFA et AGFUS sont inscrites aux \u00c9tats-Unis \u00e0 titre de conseillers. PAGFI est inscrite \u00e0 titre de gestionnaire de portefeuille aupr\u00e8s des commissions de valeurs mobili\u00e8res \u00e0 travers le Canada. AGFIA est r\u00e9glement\u00e9e par la Central Bank of Ireland et est inscrite aupr\u00e8s de l\u2019Australian Securities &#038; Investments Commission. Les filiales faisant partie de Placements AGF g\u00e8rent plusieurs mandats comprenant des actions, des titres \u00e0 revenu fixe et des \u00e9l\u00e9ments d\u2019actif \u00e9quilibr\u00e9s.\n<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">MC Le logo \u00ab AGF \u00bb est une marque de commerce de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e et est utilis\u00e9 aux termes de licences.<\/div><br>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Pourquoi les \u00c9tats-Unis et le Canada prennent des chemins diff\u00e9rents aux fins de normalisation de leur politique mon\u00e9taire respective.<\/p>\n","protected":false},"author":16,"featured_media":8242,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[32],"tags":[694,686,688],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"fr":8241,"en":8230},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8241"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/16"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=8241"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8241\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/8242"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=8241"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=8241"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=8241"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}