{"id":8344,"date":"2021-07-13T13:32:13","date_gmt":"2021-07-13T17:32:13","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=8344"},"modified":"2021-07-15T16:39:28","modified_gmt":"2021-07-15T20:39:28","slug":"pourquoi-leconomie-semble-sur-le-point-de-ralentir","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/pourquoi-leconomie-semble-sur-le-point-de-ralentir\/","title":{"rendered":"Pourquoi l\u2019\u00e9conomie semble sur le point de ralentir"},"content":{"rendered":"\n<p>Il pourrait \u00eatre plus difficile d\u2019enregistrer des rendements au second semestre de\u00a02021, en comparaison avec les r\u00e9sultats constat\u00e9s au d\u00e9but de la reprise \u00e9conomique. <em>Telle est l\u2019opinion de Kevin\u00a0McCreadie, chef de la direction et chef des investissements \u00e0 AGF.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><strong>Quelles sont vos pr\u00e9visions vis-\u00e0-vis de l\u2019\u00e9conomie mondiale, pour le second semestre de cette ann\u00e9e?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>La reprise \u00e9conomique semble avoir l\u2019\u00e9lan n\u00e9cessaire pour se poursuivre, puisqu\u2019un nombre croissant de pays mettront fin \u00e0 leurs mesures de confinement au cours des prochaines semaines. Toutefois, il serait d\u00e9raisonnable de penser que la croissance pourra se maintenir \u00e0 un rythme aussi soutenu que celui enregistr\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent cette ann\u00e9e. Rappelons que l\u2019\u00e9conomie mondiale est tomb\u00e9e \u00e0 son plus bas niveau \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, ce qui a eu pour effet de faire chuter une foule de donn\u00e9es \u00e9conomiques. La croissance du PIB au deuxi\u00e8me trimestre de&nbsp;2020 s\u2019\u00e9tait alors contract\u00e9e de 11,8&nbsp;% en moyenne dans l\u2019ensemble des pays du G20, \u00e0 l\u2019exception de la Chine, selon l\u2019Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE). Parall\u00e8lement, la croissance des b\u00e9n\u00e9fices avait recul\u00e9 de bien&nbsp;30&nbsp;% dans certains pays, tels que les \u00c9tats-Unis. Or, c\u2019est principalement en raison de ces mesures d\u00e9faillantes que le rebond de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique semble aussi impressionnant. \u00c0 vrai dire, lorsque l\u2019on compare l\u2019effondrement qui s\u2019est produit \u00e0 la fin de l\u2019hiver et au d\u00e9but du printemps&nbsp;2020 avec les r\u00e9sultats de ces derniers trimestres, on constate que les taux de croissance ont rarement \u00e9t\u00e9 aussi solides, du moins dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, o\u00f9 ils \u00e9taient pour la plupart inf\u00e9rieurs \u00e0 5&nbsp;% pendant la d\u00e9cennie pr\u00e9c\u00e9dente. Qu\u2019adviendra-t-il ensuite? L\u2019\u00e9conomie ne s\u2019arr\u00eatera vraisemblablement pas, mais il sera nettement plus compliqu\u00e9 de comparer les mesures d\u2019une ann\u00e9e \u00e0 l\u2019autre, maintenant que, dans le cadre du calcul des taux de croissance, les donn\u00e9es repr\u00e9sentatives de la r\u00e9cession mentionn\u00e9es plus t\u00f4t ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9es par les donn\u00e9es enregistr\u00e9es pendant les premiers trimestres de la reprise actuelle. Par exemple, au troisi\u00e8me trimestre&nbsp;2020, la croissance du PIB mondial fr\u00f4lait les 10&nbsp;%&nbsp;: par cons\u00e9quent, m\u00eame si la conjoncture \u00e9conomique poursuit son embellie, il sera de plus en plus difficile de maintenir un tel rythme, surtout si l\u2019on tient compte du fait que les mesures de relance budg\u00e9taire risquent d\u2019atteindre leur paroxysme et qu\u2019elles contribueront d\u00e8s lors moins au red\u00e9marrage de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Cette \u00e9volution aura s\u00fbrement un effet sur l\u2019inflation, peut-\u00eatre m\u00eame d\u2019une fa\u00e7on dont les investisseurs n\u2019ont pas enti\u00e8rement conscience.<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>L\u2019inflation est manifestement devenue une pr\u00e9occupation majeure pour les investisseurs. Aux \u00c9tats-Unis, l\u2019inflation a r\u00e9cemment atteint 5&nbsp;% pour la premi\u00e8re fois depuis l\u2019\u00e9t\u00e9&nbsp;2008, lorsqu\u2019elle s\u2019\u00e9tait \u00e9tablie \u00e0 5,6&nbsp;%, et nombre d\u2019intervenants du march\u00e9 estiment que les conditions actuelles, \u00e0 savoir des politiques budg\u00e9taire et mon\u00e9taire extr\u00eamement accommodantes, favoriseront l\u2019av\u00e8nement d\u2019une nouvelle \u00e8re marqu\u00e9e par des prix \u00e9lev\u00e9s comme il ne s\u2019en \u00e9tait pas vu depuis une g\u00e9n\u00e9ration. Mais m\u00eame si ce sc\u00e9nario se r\u00e9alise \u00e0 long terme, les pressions inflationnistes restent, dans un horizon plus proche, soumises aux variations et d\u00e9pendront grandement de la dynamique qui se mettra progressivement en place entre l\u2019offre et la demande de nombreux biens et services, y compris la main-d\u2019\u0153uvre. Il ne fait pas l\u2019ombre d\u2019un doute que la remont\u00e9e des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res telles que le bois d\u2019\u0153uvre et le cuivre r\u00e9sulte d\u2019une hausse de la demande, et des p\u00e9nuries in\u00e9gal\u00e9es en raison de la pand\u00e9mie. Or, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment cette remont\u00e9e des prix qui pourrait mettre rapidement un terme aux contraintes li\u00e9es \u00e0 l\u2019offre&nbsp;: apr\u00e8s tout, ne s\u2019agit-il pas l\u00e0 du meilleur moyen d\u2019intensifier la production? Et si l\u2019offre s\u2019accro\u00eet bel et bien, mais que la demande reste stable, voire qu\u2019elle commence \u00e0 s\u2019affaiblir sous l\u2019effet des difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par l\u2019\u00e9conomie pour se maintenir \u00e0 niveau, les investisseurs n\u2019auront plus tant \u00e0 se soucier de l\u2019inflation, mais plut\u00f4t de la <em>d\u00e9sinflation<\/em> \u2013 ph\u00e9nom\u00e8ne lors duquel les prix continuent de monter, \u00e0 un rythme toutefois moins soutenu \u2013 ou de la <em>d\u00e9flation<\/em>, qui se produit quand les prix commencent \u00e0 baisser par rapport \u00e0 leurs niveaux actuels. En effet, les prix du bois d\u2019\u0153uvre ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 se contracter l\u00e9g\u00e8rement apr\u00e8s une envol\u00e9e fulgurante plus t\u00f4t cette ann\u00e9e. C\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment le genre de cas de figure que la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine (la <em>Fed<\/em>) a en t\u00eate quand elle mentionne le caract\u00e8re transitoire de l\u2019inflation, ces temps-ci.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Que dire des p\u00e9nuries de main-d\u2019\u0153uvre? Quel r\u00f4le jouent-elles dans les perspectives vis-\u00e0-vis de l\u2019inflation?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Les employeurs n\u2019ont s\u00fbrement qu\u2019une phrase \u00e0 la bouche ces derniers temps&nbsp;: \u00ab&nbsp;Nous recherchons du personnel&nbsp;\u00bb. Cela s\u2019explique en partie, du moins aux \u00c9tats-Unis, par les ch\u00e8ques d\u2019aide \u00e0 la relance et les prestations d\u2019assurance-ch\u00f4mage, lesquels ont amplement suffi pour que certaines personnes n\u2019aient pas envie de chercher un nouveau poste disponible. Parall\u00e8lement, d\u2019autres membres de la population active sont peut-\u00eatre d\u00e9sireux de reprendre le travail, mais en sont incapables pour diff\u00e9rentes raisons, y compris la fermeture d\u2019\u00e9coles et de garderies ou des probl\u00e8mes m\u00e9dicaux qui restreignent leurs possibilit\u00e9s. Dans tous les cas, ces derni\u00e8res semaines ont clairement d\u00e9montr\u00e9 que l\u2019un des moyens de susciter l\u2019int\u00e9r\u00eat pour les postes \u00e0 combler repose sur une r\u00e9mun\u00e9ration plus attrayante qu\u2019auparavant, pour une charge de travail \u00e9quivalente. En th\u00e9orie, la situation semble \u00eatre la m\u00eame que lorsqu\u2019un bien comme le cuivre est en p\u00e9nurie, mais voici en quoi l\u2019inflation des salaires diff\u00e8re&nbsp;: d\u00e8s qu\u2019une personne touche une augmentation \u2013 et non pas une simple prime occasionnelle \u2013, cela a tendance \u00e0 \u00e9tablir une nouvelle r\u00e9f\u00e9rence en mati\u00e8re de r\u00e9mun\u00e9ration pour le poste en question; il devient alors tr\u00e8s difficile de faire marche arri\u00e8re, ce qui peut avoir des r\u00e9percussions sur les salaires des emplois connexes. Autrement dit, l\u2019inflation des salaires est davantage fig\u00e9e, chose que les investisseurs doivent imp\u00e9rativement garder \u00e0 l\u2019esprit, non seulement parce que cet aspect d\u00e9terminera certainement le maintien g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 ou non des pressions inflationnistes, mais aussi parce que cela pourrait provoquer une p\u00e9riode de <em>stagflation<\/em>, si les revenus continuent de grimper alors que la croissance de l\u2019\u00e9conomie mondiale \u00e9volue au ralenti.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Quelles sont les r\u00e9percussions pour les march\u00e9s financiers?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Le r\u00e9cent d\u00e9clin des taux de rendement obligataires \u00e0 travers le monde traduit probablement une prise de conscience quant \u00e0 ces issues possibles, notamment le fait que l\u2019\u00e9conomie entame certainement une nouvelle phase de sa reprise, au cours de laquelle les taux de croissance pourraient ralentir \u00e0 mesure que l\u2019ann\u00e9e avance. Soyons toutefois clairs&nbsp;: tout ne se r\u00e9sume pas au calcul et \u00e0 la comparaison des donn\u00e9es annuelles. La chute des rendements obligataires refl\u00e8te principalement la possibilit\u00e9 croissante que la demande des consommateurs (qui a explos\u00e9 dans une v\u00e9ritable \u00ab&nbsp;fr\u00e9n\u00e9sie sous l\u2019effet du soulagement&nbsp;\u00bb parmi les pays qui ont en grande partie lev\u00e9 les mesures de confinement) finisse par s\u2019att\u00e9nuer et qu\u2019elle laisse place \u00e0 une approche plus mod\u00e9r\u00e9e vis-\u00e0-vis des d\u00e9penses. Par ailleurs, les consommateurs pourraient se r\u00e9fr\u00e9ner davantage si les pr\u00e9occupations au sujet des variants de la COVID-19 et de tout ce qu\u2019ils pourraient entra\u00eener (y compris de nouveaux confinements et des doses de rappel des vaccins) gagnent du terrain au cours des prochaines semaines. Une telle situation pourrait faire de nouveau monter en fl\u00e8che les taux d\u2019\u00e9pargne personnelle, du moins jusqu\u2019\u00e0 ce que l\u2019on saisisse mieux ce que r\u00e9serve l\u2019avenir et quand la vie pourra retrouver un semblant de normalit\u00e9. Bien entendu, il ne s\u2019agit pas que de mauvaises nouvelles pour les investisseurs&nbsp;: m\u00eame si une hausse des taux d\u2019\u00e9pargne signifie une baisse de la consommation, elle pourrait aussi \u00eatre synonyme d\u2019une augmentation des investissements en capital et, de ce fait, d\u2019une multiplication des occasions. Quoi qu\u2019il en soit, il semble bel et bien qu\u2019il sera plus difficile d\u2019enregistrer des rendements au second semestre de&nbsp;2021, par rapport aux r\u00e9sultats observ\u00e9s au d\u00e9but de la reprise \u00e9conomique. Les investisseurs en actions devraient tout particuli\u00e8rement envisager d\u2019appliquer une strat\u00e9gie de \u00ab&nbsp;l\u2019halt\u00e8re&nbsp;\u00bb \u00e0 leurs portefeuilles, afin de participer \u00e0 des actions de croissance et de valeur de qualit\u00e9 et de compenser partiellement cette position en affectant une petite partie de leur actif \u00e0 une strat\u00e9gie de couverture en actions, laquelle peut aider \u00e0 r\u00e9duire la volatilit\u00e9 susceptible de se manifester au cours du retour \u00e0 la \u00ab&nbsp;normale&nbsp;\u00bb. \u00c0 cette fin, les investisseurs devraient \u00e9galement se montrer de plus en plus prudents \u00e0 l\u2019\u00e9gard des actions \u00ab&nbsp;de valeur profonde&nbsp;\u00bb issues des secteurs caract\u00e9ristiques d\u2019un d\u00e9but de cycle, tels que les voyages et les loisirs. Il y a fort \u00e0 parier que les occasions que repr\u00e9sentent ces titres ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 s\u2019estomper, \u00e0 l\u2019instar de l\u2019attrait des titres de croissance li\u00e9s au t\u00e9l\u00e9travail, qui dominaient lorsque l\u2019incertitude \u00e9tait \u00e0 son apog\u00e9e l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier.<\/p>\n\n\n\n<p><em>Kevin McCreadie est chef de la direction et chef des investissements de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e. Il contribue r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 <\/em><a href=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/\"><em>Perspectives AGF.<\/em><\/a><\/p>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Les commentaires que renferme le pr\u00e9sent document sont fournis \u00e0 titre de renseignements d\u2019ordre g\u00e9n\u00e9ral et sont fond\u00e9s sur de l\u2019information disponible au 9&nbsp;juillet&nbsp;2021. Ils ne devraient pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des conseils en mati\u00e8re de placement, une offre ou une sollicitation d\u2019achat ou de vente de valeurs mobili\u00e8res. Nous avons pris les mesures n\u00e9cessaires pour nous assurer l\u2019exactitude de ces commentaires au moment de leur publication, mais cette exactitude n\u2019est pas garantie. Les conditions du march\u00e9 peuvent influer sur les d\u00e9cisions de placement d\u00e9coulant de l\u2019utilisation ou prises sur la foi des renseignements contenus dans cet article. Nous invitons les investisseurs \u00e0 consulter un professionnel des placements.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Les points de vue exprim\u00e9s dans cet article sont ceux de l\u2019auteur et ne repr\u00e9sentent pas n\u00e9cessairement les opinions d\u2019AGF, de ses filiales ou de ses soci\u00e9t\u00e9s affili\u00e9es, et ne peuvent \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 aucun fonds ni \u00e0 aucune strat\u00e9gie d\u2019investissement.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Placements AGF est un groupe de filiales en propri\u00e9t\u00e9 exclusive de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e, un \u00e9metteur assujetti au Canada. Les filiales de Placements AGF sont Placements AGF Inc. (\u00ab&nbsp;PAGFI&nbsp;\u00bb), AGF Investments America Inc. (\u00ab&nbsp;AGFA&nbsp;\u00bb), AGF Investments LLC (\u00ab&nbsp;AGFUS&nbsp;\u00bb) et AGF International Advisors Company Limited (\u00ab&nbsp;AGFIA&nbsp;\u00bb). AGFA et AGFUS sont inscrites aux \u00c9tats-Unis \u00e0 titre de conseillers. PAGFI est inscrite \u00e0 titre de gestionnaire de portefeuille aupr\u00e8s des commissions de valeurs mobili\u00e8res \u00e0 travers le Canada. AGFIA est r\u00e9glement\u00e9e par la Central Bank of Ireland et est inscrite aupr\u00e8s de l\u2019Australian Securities &amp; Investments Commission. Les filiales faisant partie de Placements AGF g\u00e8rent plusieurs mandats comprenant des actions, des titres \u00e0 revenu fixe et des \u00e9l\u00e9ments d\u2019actif \u00e9quilibr\u00e9s.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\"><sup>MC<\/sup>\u00a0Le logo \u00ab\u00a0AGF\u00a0\u00bb est une marque d\u00e9pos\u00e9e de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e et est utilis\u00e9 aux termes de licences.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">RO:1716199<\/div><br>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Il pourrait \u00eatre plus difficile d\u2019enregistrer des rendements au second semestre de 2021, en comparaison avec les r\u00e9sultats constat\u00e9s au d\u00e9but de la reprise \u00e9conomique. Telle est l\u2019opinion de Kevin McCreadie, chef de la direction et chef des investissements \u00e0 AGF.<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":8337,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[32],"tags":[873,694,1009,686,684],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"fr":8344,"en":8336},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8344"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=8344"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8344\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/8337"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=8344"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=8344"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=8344"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}