{"id":8391,"date":"2021-07-27T13:32:39","date_gmt":"2021-07-27T17:32:39","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=8391"},"modified":"2021-07-28T15:43:10","modified_gmt":"2021-07-28T19:43:10","slug":"la-fed-et-la-regle-des-trois","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/la-fed-et-la-regle-des-trois\/","title":{"rendered":"La Fed et la r\u00e8gle des trois"},"content":{"rendered":"\n<p>Au cours des trois&nbsp;prochains mois, la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine (<em>Fed<\/em>) tiendra trois&nbsp;r\u00e9unions importantes&nbsp;: les d\u00e9cisions de politique mon\u00e9taire du 28&nbsp;juillet et du 22&nbsp;septembre et, dans l\u2019intervalle qui les s\u00e9pare, le symposium sur les politiques \u00e9conomiques, qui aura lieu \u00e0 Jackson Hole du 26 au 28&nbsp;ao\u00fbt. Ces \u00e9v\u00e9nements pourraient bien \u00eatre les activit\u00e9s les plus importantes et les plus surveill\u00e9es de la <em>Fed<\/em> en&nbsp;2021 en raison de leurs cons\u00e9quences sur les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat, la politique et, bien s\u00fbr, les march\u00e9s financiers.<\/p>\n\n\n\n<p>Tout d\u2019abord, r\u00e9capitulons les \u00e9l\u00e9ments qui sont ressortis de la derni\u00e8re r\u00e9union du Comit\u00e9 de politique mon\u00e9taire (FOMC) de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine, le 16&nbsp;juin dernier. Contre toute attente, la <em>Fed<\/em> a durci le ton&nbsp;: elle a revu \u00e0 la hausse ses estimations de la croissance du PIB et de l\u2019inflation aux \u00c9tats-Unis, tout en allant de l\u2019avant avec ses pr\u00e9visions consensuelles quant au moment d\u2019un rel\u00e8vement potentiel des taux. Les taux obligataires am\u00e9ricains ont d\u2019abord bondi, sous l\u2019effet d\u2019une r\u00e9action impulsive refl\u00e9tant la possibilit\u00e9 d\u2019une hausse des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat. Toutefois, les taux ont par la suite fl\u00e9chi parce que la perspective d\u2019un resserrement de la politique mon\u00e9taire (compte tenu du fait notamment que la <em>Fed<\/em> avait commenc\u00e9 \u00e0 discuter de la r\u00e9duction des achats d\u2019obligations) a visiblement pes\u00e9 sur les pr\u00e9visions de croissance et d\u2019inflation. Le pr\u00e9sident de la <em>Fed<\/em>, Jerome Powell, a insist\u00e9 pour r\u00e9affirmer l\u2019engagement de la <em>Fed<\/em> \u00e0 maintenir les mesures de relance jusqu\u2019\u00e0 ce que le plein emploi soit atteint, mais il semblerait que le scepticisme persiste. Il est \u00e9galement probable que les pr\u00e9occupations grandissantes quant aux aspects transitoires de l\u2019inflation et \u00e0 la propagation rapide du variant Delta aient pes\u00e9 sur les taux.<\/p>\n\n\n\n<p>De ce fait, la barre semble haute pour la <em>Fed<\/em>, qui devra communiquer efficacement ses intentions. Compte tenu de la vigueur de la reprise, il pourrait \u00eatre de plus en plus difficile de d\u00e9fendre les mesures d\u2019urgence comme le rythme actuel du programme d\u2019assouplissement quantitatif. La <em>Fed<\/em> souhaite probablement \u00e9viter un resserrement pr\u00e9ventif parce qu\u2019on lui a d\u00e9j\u00e0 fait des reproches \u00e0 ce sujet par le pass\u00e9, surtout en raison de sa nouvelle politique de cibles d\u2019inflation moyennes flexibles, qui met l\u2019accent sur le plein emploi et privil\u00e9gie une approche plus tol\u00e9rante \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019inflation. En cons\u00e9quence, nous pr\u00e9voyons que la <em>Fed<\/em> adoptera un ton plus conciliant mercredi, en reportant la r\u00e9duction du programme d\u2019assouplissement quantitatif. Il est \u00e9galement probable qu\u2019elle tentera de dissuader le march\u00e9 de pr\u00e9voir des hausses de taux en&nbsp;2022, en laissant entendre qu\u2019un rel\u00e8vement est peu probable avant 2023. Pareil message pourrait entra\u00eener une nouvelle hausse des taux obligataires \u00e0 long terme. La <em>Fed<\/em> y verrait alors un signe de rapprochement de son objectif g\u00e9n\u00e9ral de plein emploi.<\/p>\n\n\n\n<p>Suivra ensuite la conf\u00e9rence de Jackson Hole. De nombreux observateurs sont d\u2019avis que la r\u00e9duction du programme d\u2019assouplissement quantitatif pourrait \u00eatre annonc\u00e9e \u00e0 ce moment-l\u00e0, mais la <em>Fed<\/em> pourrait \u00eatre encline \u00e0 attendre encore plus longtemps. Plusieurs d\u00e9clarations int\u00e9ressantes ont \u00e9t\u00e9 faites au cours de ce symposium dans le pass\u00e9. Le plus souvent, l\u2019accent a \u00e9t\u00e9 mis sur le sujet principal de l\u2019\u00e9v\u00e9nement, qui n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 cette ann\u00e9e, plut\u00f4t que sur la politique mon\u00e9taire courante. De plus, il ne s\u2019agit pas d\u2019une r\u00e9union officielle du FOMC, et il se peut bien que la <em>Fed<\/em> pr\u00e9f\u00e8re le contexte de ses r\u00e9unions r\u00e9guli\u00e8res pour apporter des changements \u00e0 sa politique.<\/p>\n\n\n\n<p>Cela nous am\u00e8ne \u00e0 la r\u00e9union de septembre. Non seulement le report des d\u00e9cisions de r\u00e9duction des assouplissements jusqu\u2019\u00e0 ce moment-l\u00e0 laisse le temps d\u2019adopter une approche plus conciliante, mais aussi cette r\u00e9union co\u00efncide avec la prochaine publication du sommaire des projections \u00e9conomiques de la <em>Fed<\/em> (commun\u00e9ment appel\u00e9 le graphique \u00e0 points). Il importe de souligner \u00e0 propos de ce sommaire des projections \u00e9conomiques qu\u2019il sera le premier \u00e0 int\u00e9grer des pr\u00e9visions pour&nbsp;2024, un moment id\u00e9al pour apporter des rajustements \u00e0 la politique.<\/p>\n\n\n\n<p>La politique est un autre facteur dans tout cela. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden a la possibilit\u00e9 de remanier enti\u00e8rement le conseil des gouverneurs de la <em>Fed<\/em>. Comme l\u2019un des sept&nbsp;postes est vacant et que les mandats des trois&nbsp;principaux gouverneurs de la <em>Fed<\/em> (Randy Quarles, Richard Clarida et, surtout, Jerome \u00ab&nbsp;Jay&nbsp;\u00bb Powell) prendront fin au cours des six&nbsp;prochains mois, le pr\u00e9sident Biden pourrait nommer jusqu\u2019\u00e0 quatre&nbsp;nouveaux dirigeants avec l\u2019approbation du S\u00e9nat. Grand favori, M.&nbsp;Powell devrait conserver la pr\u00e9sidence, mais rien n\u2019est pas gagn\u00e9 d\u2019avance. Il ne fera rien pour diminuer ses chances d\u2019\u00eatre renomm\u00e9. Par cons\u00e9quent, conform\u00e9ment au th\u00e8me des \u00ab&nbsp;trois&nbsp;\u00bb, il semble plus probable que Joe Biden finira par nommer trois&nbsp;nouveaux candidats. D\u2019une fa\u00e7on ou d\u2019une autre, il s\u2019agit encore d\u2019une autre raison pour la <em>Fed<\/em> de faire preuve de patience et de reporter \u00e0 au moins septembre l\u2019annonce d\u2019une r\u00e9duction des assouplissements.<\/p>\n\n\n\n<p>Qu\u2019en est-il des march\u00e9s? Si la <em>Fed<\/em> assouplit sa position et parvient \u00e0 communiquer ce message, la courbe des taux devrait s\u2019accentuer pendant que les taux \u00e0 court terme demeurent stables et que les taux \u00e0 long terme augmentent. Toutefois, nous ne nous attendons pas \u00e0 des ventes massives d\u2019obligations de la m\u00eame ampleur qu\u2019au premier trimestre, car les pr\u00e9visions de croissance et d\u2019inflation ne devraient pas surprendre autant. Dans ce sc\u00e9nario, les march\u00e9s boursiers pourraient revenir aux occasions cycliques apr\u00e8s avoir favoris\u00e9 la croissance au cours des derniers mois. En effet, les secteurs plus expos\u00e9s \u00e0 une reprise cyclique ont rebondi de fa\u00e7on spectaculaire la semaine derni\u00e8re, apr\u00e8s le d\u00e9lestage qui s\u2019est termin\u00e9 lundi. N\u00e9anmoins, il y aura beaucoup \u00e0 assimiler au cours des trois&nbsp;prochains mois et, apr\u00e8s une remont\u00e9e aussi forte, le march\u00e9 pourrait avoir tendance \u00e0 se replier si le message au sujet de la politique mon\u00e9taire n\u2019est pas interpr\u00e9t\u00e9 favorablement.<\/p>\n\n\n\n<p><em>David&nbsp;Stonehouse est vice-pr\u00e9sident principal et chef des investissements nord-am\u00e9ricains et sp\u00e9cialis\u00e9s \u00e0 Placements AGF Inc. Il contribue r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 Perspectives AGF.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"show-canada\"><em>Pour en savoir plus sur nos comp\u00e9tences en mati\u00e8re d\u2019investissement fondamental, veuillez<\/em> <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/www.agf.com\/ca\/fr\/competences\/fondamental\/Index.jsp\" target=\"_blank\">cliquer ici.<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"show-institutional\"> <em>Pour en savoir plus sur nos comp\u00e9tences en mati\u00e8re d\u2019investissement fondamental, veuillez<\/em> <a href=\"https:\/\/www.agf.com\/institutionnel\/competences\/fondamental\/index.jsp\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">cliquer ici<\/a><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/www.agf.com\/ca\/fr\/competences\/fondamental\/Index.jsp\" target=\"_blank\">.<\/a> <\/p>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Les commentaires que renferme le pr\u00e9sent document sont fournis \u00e0 titre de renseignements d\u2019ordre g\u00e9n\u00e9ral et sont fond\u00e9s sur de l\u2019information disponible au 26&nbsp;juillet&nbsp;2021. Ils ne devraient pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des conseils en mati\u00e8re de placement, une offre ou une sollicitation d\u2019achat ou de vente de valeurs mobili\u00e8res. Nous avons pris les mesures n\u00e9cessaires pour nous assurer de l\u2019exactitude de ces commentaires au moment de leur publication, mais cette exactitude n\u2019est pas garantie. Les conditions du march\u00e9 peuvent influer sur les d\u00e9cisions de placement d\u00e9coulant de l\u2019utilisation ou prises sur la foi des renseignements contenus aux pr\u00e9sentes. Nous invitons les investisseurs \u00e0 consulter un professionnel des placements.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Les points de vue exprim\u00e9s dans cet article sont ceux de l\u2019auteur et ne repr\u00e9sentent pas n\u00e9cessairement les opinions d\u2019AGF, de ses filiales et de toute autre soci\u00e9t\u00e9 apparent\u00e9e ou affili\u00e9e, et ne peuvent \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 aucun fonds ni \u00e0 aucune strat\u00e9gie d\u2019investissement.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Placements AGF est un groupe de filiales en propri\u00e9t\u00e9 exclusive de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e, un \u00e9metteur assujetti au Canada. Les filiales de Placements AGF sont Placements AGF Inc. (\u00ab&nbsp;PAGFI&nbsp;\u00bb), AGF Investments America Inc. (\u00ab&nbsp;AGFA&nbsp;\u00bb), AGF Investments LLC (\u00ab&nbsp;AGFUS&nbsp;\u00bb) et AGF International Advisors Company Limited (\u00ab&nbsp;AGFIA&nbsp;\u00bb). AGFA et AGFUS sont inscrites aux \u00c9tats-Unis \u00e0 titre de conseillers. PAGFI est inscrite \u00e0 titre de gestionnaire de portefeuille aupr\u00e8s des commissions de valeurs mobili\u00e8res \u00e0 travers le Canada. AGFIA est r\u00e9glement\u00e9e par la Central Bank of Ireland et est inscrite aupr\u00e8s de l\u2019Australian Securities &amp; Investments Commission. Les filiales faisant partie de Placements AGF g\u00e8rent plusieurs mandats comprenant des actions, des titres \u00e0 revenu fixe et des \u00e9l\u00e9ments d\u2019actif \u00e9quilibr\u00e9s.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\"><sup>MC<\/sup>&nbsp;Le logo \u00ab&nbsp;AGF&nbsp;\u00bb est une marque de commerce de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e et est utilis\u00e9 aux termes de licences.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">RO:1736598<\/div><br>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Trois r\u00e9unions importantes pour la Fed; trois d\u00e9cisions \u00e0 prendre par le pr\u00e9sident Biden concernant les gouverneurs de la Fed; trois mois importants pour les march\u00e9s.<\/p>\n","protected":false},"author":16,"featured_media":8390,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[32],"tags":[873,694,1009,710,686,688],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"fr":8391,"en":8389},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8391"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/16"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=8391"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8391\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/8390"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=8391"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=8391"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=8391"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}