{"id":8481,"date":"2021-09-03T15:08:06","date_gmt":"2021-09-03T19:08:06","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=8481"},"modified":"2021-09-03T15:18:27","modified_gmt":"2021-09-03T19:18:27","slug":"pourquoi-le-pic-de-linflation-pourrait-durer-plus-longtemps-que-prevu","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/pourquoi-le-pic-de-linflation-pourrait-durer-plus-longtemps-que-prevu\/","title":{"rendered":"Pourquoi le pic de l\u2019inflation pourrait durer plus longtemps que pr\u00e9vu"},"content":{"rendered":"\n<p>L\u2019inflation fait partie des th\u00e8mes incontournables de l\u2019ann\u00e9e\u00a02021 aux yeux des banques centrales, politiciens et autres participants aux march\u00e9s. En effet, les prix ont flamb\u00e9 au printemps dernier par rapport au printemps pr\u00e9c\u00e9dent, la comparaison \u00e9tant d\u2019autant plus frappante du fait du creux atteint lors de la pand\u00e9mie, qui s\u2019est traduit par une fermeture plus ou moins compl\u00e8te de l\u2019\u00e9conomie mondiale et par une inflation si contenue que les cours du p\u00e9trole sont tomb\u00e9s dans le n\u00e9gatif. Voil\u00e0 comment cet effet de base, conjugu\u00e9 au d\u00e9confinement qui s\u2019est amorc\u00e9 au fur et \u00e0 mesure des campagnes de vaccination, a port\u00e9 l\u2019\u00e9conomie \u00e0 un point de surchauffe au deuxi\u00e8me trimestre de cette ann\u00e9e. Au cours de la p\u00e9riode de 12\u00a0mois qui s\u2019est termin\u00e9e en juin dernier, les PIB du Canada et des \u00c9tats-Unis ont progress\u00e9 \u00e0 un rythme foudroyant \u00e0 deux chiffres, tandis que l\u2019indice des prix \u00e0 la consommation des \u00c9tats-Unis (IPC) a gagn\u00e9 5,4\u00a0%, soit une hausse bien sup\u00e9rieure \u00e0 la tendance \u00e0 long terme, selon des donn\u00e9es de Bloomberg.<\/p>\n\n\n\n<p>Comme on pouvait s\u2019y attendre, ces donn\u00e9es ont suscit\u00e9 une certaine angoisse au printemps, les investisseurs craignant que l\u2019\u00e9conomie soit sur le point d\u2019entrer dans une nouvelle \u00e8re d\u2019inflation. Toutefois, les responsables des politiques mon\u00e9taires, avec en premier lieu la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine (<em>Fed<\/em>), ont fermement maintenu que toute envol\u00e9e de l\u2019inflation survenant au printemps ou cet \u00e9t\u00e9 ne serait que \u00ab&nbsp;passag\u00e8re&nbsp;\u00bb. Apr\u00e8s avoir fr\u00f4l\u00e9 la panique il y a quelques mois, les investisseurs et les m\u00e9dias financiers se sont rang\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de la <em>Fed<\/em> et de sa rh\u00e9torique sur le caract\u00e8re provisoire de l\u2019inflation, ces derniers temps, un point de vue que semblent corroborer les donn\u00e9es actuelles&nbsp;: l\u2019inflation enregistr\u00e9e au mois de juillet aux \u00c9tats-Unis montre des signes de ralentissement d\u2019un mois sur l\u2019autre (il s\u2019agit, pour tout dire, de la plus forte baisse mensuelle de l\u2019inflation au cours des 15&nbsp;derniers mois, selon des donn\u00e9es de Bloomberg).<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c0 cette rh\u00e9torique s\u2019ajoutent les taux de rendement des obligations \u00e0 long terme qui, apr\u00e8s \u00eatre mont\u00e9s en fl\u00e8che vers la fin du premier trimestre, sont redescendus. Pourtant, les march\u00e9s sont peut-\u00eatre all\u00e9s un peu trop vite en besogne lorsqu\u2019ils ont balay\u00e9 leurs premi\u00e8res r\u00e9ticences au sujet de la rh\u00e9torique de la <em>Fed<\/em> et se sont peut-\u00eatre montr\u00e9s trop enthousiastes lorsqu\u2019ils ont d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 que l\u2019inflation ne durerait que le temps d\u2019un sursaut. Dans la conjoncture actuelle, la composition de l\u2019inflation est en train de changer, et tandis que certains catalyseurs s\u2019effacent, d\u2019autres s\u2019imposent. En fait, il est fort possible, voire probable, que l\u2019inflation s\u2019installe de fa\u00e7on plus persistante que ce que la situation, telle qu\u2019elle est actuellement per\u00e7ue, pourrait porter \u00e0 croire. Les march\u00e9s ne sont peut-\u00eatre plus pr\u00e9occup\u00e9s par \u00ab&nbsp;le pic d\u2019inflation&nbsp;\u00bb, mais se soucient-ils d\u00e9sormais du caract\u00e8re soi-disant \u00ab&nbsp;provisoire&nbsp;\u00bb de cette mont\u00e9e?<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Nombre d\u2019articles de Bloomberg citant le mot \u00ab\u00a0passager\u00a0\u00bb (total sur une p\u00e9riode mobile de trois\u00a0mois)<\/strong><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-full\"><img loading=\"lazy\" width=\"1000\" height=\"505\" src=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/blog-stonehouse-peak-transitory-chart-fr.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-8482\" srcset=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/blog-stonehouse-peak-transitory-chart-fr.png 1000w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/blog-stonehouse-peak-transitory-chart-fr-300x152.png 300w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/blog-stonehouse-peak-transitory-chart-fr-768x388.png 768w\" sizes=\"(max-width: 1000px) 100vw, 1000px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Source&nbsp;: Strategas (avec des donn\u00e9es de Bloomberg LP), juillet&nbsp;2021.<\/div><br>\n\n\n\n<p>Ce qui justifie ce retour du scepticisme, ce ne sont pas les prix des produits de base, dont l\u2019envol\u00e9e constat\u00e9e plus t\u00f4t cette ann\u00e9e a contribu\u00e9 \u00e0 la crainte de l\u2019inflation. En effet, \u00e9tant donn\u00e9 la vigueur du dollar am\u00e9ricain et la d\u00e9c\u00e9l\u00e9ration de la croissance \u00e9conomique, les prix des produits de base reculent et ne conna\u00eetront donc vraisemblablement pas de nouvelles hausses de 10&nbsp;% ou plus, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas au printemps. \u00c0 l\u2019inverse, un autre \u00e9l\u00e9ment qui a largement nourri les craintes vis-\u00e0-vis de l\u2019inflation plus t\u00f4t cette ann\u00e9e \u2013 \u00e0 savoir les perturbations dans les cha\u00eenes d\u2019approvisionnement \u2013 reste particuli\u00e8rement tenace. La p\u00e9nurie mondiale de semiconducteurs, provoqu\u00e9e l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re par la forte demande de gadgets \u00e9lectroniques destin\u00e9s aux activit\u00e9s et divertissements \u00e0 domicile, tels que les plateformes de jeux en ligne et les t\u00e9l\u00e9phones intelligents, continue de peser sur les fabricants. De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, les efforts d\u00e9ploy\u00e9s par les fabricants afin de fa\u00e7onner des cha\u00eenes d\u2019approvisionnement plus r\u00e9silientes \u00e0 l\u2019\u00e8re de l\u2019apr\u00e8s-COVID (par exemple, en relocalisant ou en \u00e9tablissant la production sur place) vont vraisemblablement prendre du temps, voire perturber les cha\u00eenes d\u2019approvisionnement \u00e0 court terme. N\u2019oublions pas non plus la pand\u00e9mie et le risque que les confinements se poursuivent. Selon plusieurs m\u00e9dias, les autorit\u00e9s chinoises ont ferm\u00e9, au d\u00e9but d\u2019ao\u00fbt et pendant plus d\u2019une semaine, l\u2019un des principaux terminaux \u00e0 conteneurs du port de Ningbo (troisi\u00e8me port mondial par la taille), apr\u00e8s qu\u2019un employ\u00e9 eut obtenu un r\u00e9sultat positif au test de la COVID-19.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c0 l\u2019\u00e9chelle plus locale, d\u2019autres forces inflationnistes gagnent du terrain. L\u2019anticipation de l\u2019inflation est l\u2019une d\u2019entre elles. En effet, les consommateurs am\u00e9ricains s\u2019attendent \u00e0 une hausse probablement f\u00e9roce de l\u2019inflation. Ce point a son importance, car si la population pr\u00e9sume une augmentation prochaine des prix, elle est plus \u00e0 m\u00eame d\u2019acheter davantage de produits en pr\u00e9vision d\u00e8s aujourd\u2019hui, faisant ainsi grimper la demande et exer\u00e7ant une pression \u00e0 la hausse sur les prix. Autrement dit, les pr\u00e9visions des consommateurs vis-\u00e0-vis d\u2019une mont\u00e9e des prix ont tendance \u00e0 avoir des effets inflationnistes.<\/p>\n\n\n\n<p>Parall\u00e8lement, \u00e0 mesure que la reprise \u00e9conomique se poursuit, les intentions d\u2019embauche chez les petites entreprises (indicateur raisonnable de la demande g\u00e9n\u00e9rale de main-d\u2019\u0153uvre) ont atteint des sommets in\u00e9gal\u00e9s depuis plusieurs d\u00e9cennies. Toutefois, les entreprises ont, au m\u00eame moment, beaucoup de mal \u00e0 trouver des salari\u00e9s qualifi\u00e9s, ce qui se r\u00e9percute tr\u00e8s nettement sur le salaire que les employeurs s\u2019attendent \u00e0 devoir verser pour pouvoir attirer de nouveaux candidats. Notons que l\u2019incidence de ces tendances se remarque, par exemple, dans le secteur de l\u2019h\u00f4tellerie&nbsp;: les restaurateurs doivent d\u00e9bourser beaucoup plus, rien que pour attirer des employ\u00e9s, \u00e0 d\u00e9faut de les retenir. Les entreprises d\u2019entreposage et les d\u00e9taillants d\u2019entr\u00e9e de gamme \u2013 deux secteurs o\u00f9 s\u2019applique habituellement le salaire minimum \u2013 en viennent aujourd\u2019hui \u00e0 relever d\u2019eux-m\u00eames les r\u00e9mun\u00e9rations de base qu\u2019ils proposent, en plus d\u2019offrir d\u2019autres incitatifs. Ces mesures ne se refl\u00e8tent pas encore sous la forme d\u2019un bond des donn\u00e9es sur les salaires, mais cela ne saurait tarder si les pressions se poursuivent ainsi. (Une hausse des salaires peut avoir des effets inflationnistes, tant sur l\u2019offre que sur la demande&nbsp;: les entreprises pourraient devoir augmenter le prix de leurs produits afin de couvrir ces r\u00e9mun\u00e9rations plus \u00e9lev\u00e9es, mais les consommateurs sont plus susceptibles de d\u00e9penser davantage lorsqu\u2019ils ont confiance dans leur pouvoir d\u2019achat.)<\/p>\n\n\n\n<p>Enfin, nous nous attendons \u00e0 ce que la vigueur retrouv\u00e9e du march\u00e9 locatif se refl\u00e8te davantage dans les donn\u00e9es des prix \u00e0 la consommation. Les loyers ont abruptement chut\u00e9 l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, en marge des moratoires sur les loyers impay\u00e9s, du t\u00e9l\u00e9travail et de la fuite des zones d\u2019habitation \u00e0 forte densit\u00e9, selon une enqu\u00eate d\u2019Evercore ISI consacr\u00e9e au logement. Mais cette tendance s\u2019inverse d\u00e9sormais&nbsp;: les appartements trouvent de nouveau des r\u00e9sidents; le taux d\u2019occupation des logements de location a atteint son plus haut niveau depuis 20&nbsp;ans; et les loyers augmentent sensiblement. Les composantes du march\u00e9 locatif repr\u00e9sentent environ un tiers de l\u2019indice des prix \u00e0 la consommation; autant dire que la hausse des loyers devrait se traduire, au moins, par un maintien possible des pressions \u00e0 la hausse sur l\u2019inflation de base au cours des prochains trimestres (c\u2019est-\u00e0-dire cet hiver et en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e prochaine), m\u00eame lorsque certaines des grandes tendances qui font les manchettes s\u2019estomperont.<\/p>\n\n\n\n<p>Il ne faut n\u00e9anmoins pas interpr\u00e9ter cet argument comme une sonnette d\u2019alarme annon\u00e7ant un cycle inflationniste important. D\u2019ici le milieu de l\u2019ann\u00e9e prochaine, l\u2019effet de base d\u00e9coulant du rebond des prix pourrait s\u2019inverser, et les chiffres de l\u2019inflation annuelle seront bien plus \u00e9lev\u00e9s pour&nbsp;2021. En effet, les prix des produits de base ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 s\u2019am\u00e9liorer, les goulots d\u2019\u00e9tranglement dont souffrent les cha\u00eenes d\u2019approvisionnement se desserreront probablement avec le temps, et les hausses des loyers ne se produiront certainement qu\u2019une seule fois. Quant \u00e0 la croissance \u00e9conomique, s\u00fbrement qu\u2019elle s\u2019\u00e9galisera prochainement. D\u2019ici le quatri\u00e8me trimestre de l\u2019ann\u00e9e prochaine, la croissance du PIB des \u00c9tats-Unis devrait s\u2019\u00e9tablir \u00e0 2,25&nbsp;%, selon des estimations de Bloomberg, soit exactement au niveau d\u00e9sinflationniste qui pr\u00e9valait avant la pand\u00e9mie. La seule inconnue sera de savoir si les pressions qui commencent seulement \u00e0 s\u2019exercer sur les salaires se poursuivront, mais cela semble peu probable \u00e0 l\u2019horizon&nbsp;2022, compte tenu des pr\u00e9visions concernant le ralentissement de la croissance \u00e9conomique.<\/p>\n\n\n\n<p>Quoi qu\u2019il en soit, \u00e9tant donn\u00e9 la composition changeante actuelle de l\u2019inflation, celle-ci restera vraisemblablement sup\u00e9rieure aux tendances habituelles, et ce, plus longtemps que ce que les gens semblent croire. Conjugu\u00e9 \u00e0 la croissance toujours forte du PIB, ce ph\u00e9nom\u00e8ne pourrait faire grimper les taux de rendement obligataire au cours des mois ou trimestres \u00e0 venir. Les investisseurs ne manquaient pas de raisons d\u2019\u00eatre sceptiques face au \u00ab&nbsp;pic d\u2019inflation&nbsp;\u00bb survenu au printemps dernier. Peut-\u00eatre devraient-ils l\u2019\u00eatre tout autant face au caract\u00e8re soi-disant \u00ab&nbsp;provisoire&nbsp;\u00bb de cette mont\u00e9e.<\/p>\n\n\n\n<p><em>David&nbsp;Stonehouse est vice-pr\u00e9sident principal et chef des investissements nord-am\u00e9ricains et sp\u00e9cialis\u00e9s \u00e0 Placements AGF Inc. Il contribue r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 Perspectives AGF.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"show-canada\"><em>Pour en savoir plus sur nos comp\u00e9tences en mati\u00e8re d\u2019investissement fondamental, veuillez <\/em><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/www.agf.com\/ca\/fr\/competences\/fondamental\/Index.jsp\" target=\"_blank\"><em>cliquer ici.<\/em><\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"show-institutional\"> <em>Pour en savoir plus sur nos comp\u00e9tences en mati\u00e8re d\u2019investissement fondamental, veuillez <a href=\"https:\/\/www.agf.com\/institutionnel\/competences\/fondamental\/index.jspp\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">cliquer ici<\/a><\/em><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/www.agf.com\/ca\/fr\/competences\/fondamental\/Index.jsp\" target=\"_blank\"><em>.<\/em><\/a> <\/p>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Les commentaires que renferme le pr\u00e9sent document sont fournis \u00e0 titre de renseignements d\u2019ordre g\u00e9n\u00e9ral et sont fond\u00e9s sur de l\u2019information disponible au 30&nbsp;ao\u00fbt&nbsp;2021. Ils ne devraient pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des conseils en mati\u00e8re de placement, une offre ou une sollicitation d\u2019achat ou de vente de valeurs mobili\u00e8res. Nous avons pris les mesures n\u00e9cessaires pour nous assurer de l\u2019exactitude de ces commentaires au moment de leur publication, mais cette exactitude n\u2019est pas garantie. Les conditions du march\u00e9 peuvent influer sur les d\u00e9cisions de placement d\u00e9coulant de l\u2019utilisation ou prises sur la foi des renseignements contenus aux pr\u00e9sentes. Nous invitons les investisseurs \u00e0 consulter un professionnel des placements.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Les points de vue exprim\u00e9s dans cet article sont ceux de l\u2019auteur et ne repr\u00e9sentent pas n\u00e9cessairement les opinions d\u2019AGF, de ses filiales ou de ses soci\u00e9t\u00e9s affili\u00e9es, et ne peuvent \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 aucun fonds ni \u00e0 aucune strat\u00e9gie d\u2019investissement.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Placements AGF est un groupe de filiales en propri\u00e9t\u00e9 exclusive de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e, un \u00e9metteur assujetti au Canada. Les filiales de Placements AGF sont Placements AGF Inc. (PAGFI), AGF Investments America Inc. (AGFA), AGF Investments LLC (AGFUS) et AGF International Advisors Company Limited (AGFIA). AGFA et AGFUS sont inscrites aux \u00c9tats-Unis \u00e0 titre de conseillers. PAGFI est inscrite \u00e0 titre de gestionnaire de portefeuille aupr\u00e8s des commissions de valeurs mobili\u00e8res \u00e0 travers le Canada. AGFIA est r\u00e9glement\u00e9e par la Central Bank of Ireland et est inscrite aupr\u00e8s de l\u2019Australian Securities &amp; Investments Commission. Les filiales faisant partie de Placements AGF g\u00e8rent plusieurs mandats comprenant des actions, des titres \u00e0 revenu fixe et des \u00e9l\u00e9ments d\u2019actif \u00e9quilibr\u00e9s.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\"><sup>MD<\/sup>&nbsp;Le logo \u00ab&nbsp;AGF&nbsp;\u00bb est une marque de commerce de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e et est utilis\u00e9 aux termes de licences.<\/div><br>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Les investisseurs avaient de bonnes raisons d\u2019\u00eatre sceptiques face au \u00ab pic d\u2019inflation \u00bb survenu au printemps dernier. Peut-\u00eatre devraient-ils l\u2019\u00eatre tout autant face au caract\u00e8re soi-disant \u00ab provisoire \u00bb de cette mont\u00e9e.<\/p>\n","protected":false},"author":16,"featured_media":8480,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[32],"tags":[694,710,686,684,688],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"fr":8481,"en":8478},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8481"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/16"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=8481"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8481\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/8480"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=8481"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=8481"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=8481"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}