{"id":8550,"date":"2021-09-20T08:35:05","date_gmt":"2021-09-20T12:35:05","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=8550"},"modified":"2021-09-21T16:30:46","modified_gmt":"2021-09-21T20:30:46","slug":"vue-densemble-elections-canadiennes-et-marches-boursiers","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/vue-densemble-elections-canadiennes-et-marches-boursiers\/","title":{"rendered":"Vue d\u2019ensemble : \u00c9lections canadiennes et march\u00e9s boursiers"},"content":{"rendered":"\n<p>La \u00ab\u00a0corr\u00e9lation\u00a0\u00bb ne suppose pas une \u00ab\u00a0causalit\u00e9\u00a0\u00bb, mais de nombreux investisseurs trouvent encore intriguant de faire des liens entre les dirigeants politiques et les march\u00e9s boursiers, m\u00eame si l\u2019exercice ne s\u2019av\u00e8re pas toujours concluant. Puisque les Canadiens se rendront aux urnes le 20\u00a0septembre, voici cinq\u00a0aspects \u00e0 examiner pour d\u00e9cortiquer les mandats des premiers ministres qui se sont succ\u00e9d\u00e9 depuis 1968, dans l\u2019optique de l\u2019indice compos\u00e9 S&amp;P\/TSX, le principal indice boursier de r\u00e9f\u00e9rence au pays.<\/p>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator\"\/>\n\n\n\n<p><strong><strong>Rendement selon le parti au pouvoir<\/strong><\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Depuis que Pierre Elliot Trudeau a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu premier ministre pour la premi\u00e8re fois, il y a plus de 50&nbsp;ans, le Canada a connu 16&nbsp;\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Sur ce nombre, huit des dix&nbsp;mandats exerc\u00e9s par des premiers ministres lib\u00e9raux ont \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9s de rendements positifs du TSX, alors que de tels r\u00e9sultats ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s pendant quatre sur six&nbsp;des mandats conservateurs*.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-full\"><img loading=\"lazy\" width=\"1000\" height=\"461\" src=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/liberal-vs-conservatives-f_Artboard-1.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-8557\" srcset=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/liberal-vs-conservatives-f_Artboard-1.png 1000w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/liberal-vs-conservatives-f_Artboard-1-300x138.png 300w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/liberal-vs-conservatives-f_Artboard-1-768x354.png 768w\" sizes=\"(max-width: 1000px) 100vw, 1000px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">* Le Parti conservateur du Canada a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 en 2003, \u00e0 partir de multiples partis notamment l\u2019ancien Parti progressiste-conservateur du Canada qui existait de 1942 \u00e0 2003. Aux fins du pr\u00e9sent document, le terme \u00ab conservateur \u00bb d\u00e9signe l\u2019un ou l\u2019autre de ces deux partis.<\/div><br>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator\"\/>\n\n\n\n<p><strong><strong>Qui dit que les march\u00e9s n\u2019aiment pas les gouvernements minoritaires?<\/strong><\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Depuis 1968, trois&nbsp;premiers ministres ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus au moins trois&nbsp;fois, mais quand on examine les rendements sur les march\u00e9s boursiers, sur les p\u00e9riodes au cours desquelles ils \u00e9taient au pouvoir, on constate des conditions difficiles en parall\u00e8le avec deux de ces troisi\u00e8mes&nbsp;mandats.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-full\"><img loading=\"lazy\" width=\"1000\" height=\"501\" src=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/minority-governments-f_Artboard-1.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-8558\" srcset=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/minority-governments-f_Artboard-1.png 1000w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/minority-governments-f_Artboard-1-300x150.png 300w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/minority-governments-f_Artboard-1-768x385.png 768w\" sizes=\"(max-width: 1000px) 100vw, 1000px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator\"\/>\n\n\n\n<p><strong><strong>La troisi\u00e8me fois n\u2019est pas toujours la bonne<\/strong><\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Depuis 1968, trois&nbsp;premiers ministres ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus au moins trois&nbsp;fois, mais quand on examine les rendements sur les march\u00e9s boursiers, sur les p\u00e9riodes au cours desquelles ils \u00e9taient au pouvoir, on constate des conditions difficiles en parall\u00e8le avec deux de ces troisi\u00e8mes&nbsp;mandats.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-full\"><img loading=\"lazy\" width=\"1000\" height=\"420\" src=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/third-term-returns-f_Artboard-1.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-8559\" srcset=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/third-term-returns-f_Artboard-1.png 1000w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/third-term-returns-f_Artboard-1-300x126.png 300w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/third-term-returns-f_Artboard-1-768x323.png 768w\" sizes=\"(max-width: 1000px) 100vw, 1000px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator\"\/>\n\n\n\n<p><strong><strong>Un mandat? Aucun probl\u00e8me.<\/strong><\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Sur les 50&nbsp;derni\u00e8res ann\u00e9es, Joe&nbsp;Clark et Paul&nbsp;Martin sont les seuls \u00e9lus \u00e0 avoir exerc\u00e9 les fonctions de premier ministre pendant un mandat. Il s\u2019av\u00e8re \u00e9galement que leurs deux&nbsp;mandats non renouvel\u00e9s correspondent aux meilleurs rendements du TSX, pendant la m\u00eame dur\u00e9e.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-full\"><img loading=\"lazy\" width=\"1000\" height=\"420\" src=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/one-term-returns-f_Artboard-1.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-8560\" srcset=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/one-term-returns-f_Artboard-1.png 1000w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/one-term-returns-f_Artboard-1-300x126.png 300w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/one-term-returns-f_Artboard-1-768x323.png 768w\" sizes=\"(max-width: 1000px) 100vw, 1000px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator\"\/>\n\n\n\n<p><strong><strong>Disons que \u00e7a s\u2019\u00e9quivaut<\/strong><\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Le besoin de faire des comparaisons avec les \u00c9tats-Unis s\u2019inscrit dans l\u2019identit\u00e9 canadienne, mais dans le pr\u00e9sent contexte, il n\u2019y a pas lieu de parler d\u2019un complexe de sup\u00e9riorit\u00e9 ou d\u2019inf\u00e9riorit\u00e9. En fait, pour chacun des mandats de premiers ministres \u00e9lus associ\u00e9s \u00e0 la <em>surperformance<\/em> du TSX, par rapport \u00e0 l\u2019indice S&amp;P 500, on en trouve un autre qui co\u00efncide avec la <em>sous-performance<\/em> du principal indice de r\u00e9f\u00e9rence du Canada, contre l\u2019indice homologue am\u00e9ricain.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-full\"><img loading=\"lazy\" width=\"1000\" height=\"351\" src=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/50-50-f_Artboard-1.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-8561\" srcset=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/50-50-f_Artboard-1.png 1000w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/50-50-f_Artboard-1-300x105.png 300w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/50-50-f_Artboard-1-768x270.png 768w\" sizes=\"(max-width: 1000px) 100vw, 1000px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator\"\/>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Source : Toutes les donn\u00e9es de rendement proviennent de l\u2019\u00e9tude sp\u00e9ciale de la Financi\u00e8re Banque Nationale, Taking stock: The equity market record of Canada\u2019s PMs, publi\u00e9e le 18 ao\u00fbt 2021 (en anglais seulement). Les r\u00e9sultats de l\u2019indice compos\u00e9 S&amp;P\/TSX mentionn\u00e9s dans cette \u00e9tude sont annualis\u00e9s et bas\u00e9s sur les dates des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales canadiennes, qui diff\u00e8rent des dates d\u2019assermentation marquant le changement de parti au pouvoir. Les calculs en lien avec le mandat actuel du premier ministre Justin Trudeau ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s avant la date de publication de l\u2019\u00e9tude sp\u00e9ciale de la Financi\u00e8re Banque Nationale.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Les commentaires que renferme le pr\u00e9sent document sont fournis \u00e0 titre de renseignements d\u2019ordre g\u00e9n\u00e9ral et sont fond\u00e9s sur de l\u2019information disponible au 17 ao\u00fbt 2021. Ils ne devraient pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des conseils en mati\u00e8re de placement, une offre ou une sollicitation d\u2019achat ou de vente de valeurs mobili\u00e8res. Nous avons pris les mesures n\u00e9cessaires pour nous assurer de l\u2019exactitude de ces commentaires au moment de leur publication, mais cette exactitude n\u2019est pas garantie. Les conditions du march\u00e9 peuvent influer sur les d\u00e9cisions de placement d\u00e9coulant de l\u2019utilisation ou prises sur la foi des renseignements contenus dans cet article. Nous invitons les investisseurs \u00e0 consulter un professionnel des placements.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Les points de vue exprim\u00e9s dans cet article sont ceux de l\u2019auteur et ne repr\u00e9sentent pas n\u00e9cessairement les opinions d\u2019AGF, de ses filiales ou de ses soci\u00e9t\u00e9s affili\u00e9es, et ne peuvent \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 aucun fonds ni \u00e0 aucune strat\u00e9gie d\u2019investissement.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Placements AGF est un groupe de filiales en propri\u00e9t\u00e9 exclusive de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e, un \u00e9metteur assujetti au Canada. Les filiales de Placements AGF sont Placements AGF Inc. (PAGFI), AGF Investments America Inc. (AGFA), AGF Investments LLC (AGFUS) et AGF International Advisors Company Limited (AGFIA). AGFA et AGFUS sont inscrites aux \u00c9tats-Unis \u00e0 titre de conseillers. PAGFI est inscrite \u00e0 titre de gestionnaire de portefeuille aupr\u00e8s des commissions de valeurs mobili\u00e8res \u00e0 travers le Canada. AGFIA est r\u00e9glement\u00e9e par la Central Bank of Ireland et est inscrite aupr\u00e8s de l\u2019Australian Securities &amp; Investments Commission. Les filiales faisant partie de Placements AGF g\u00e8rent plusieurs mandats comprenant des actions, des titres \u00e0 revenu fixe et des \u00e9l\u00e9ments d\u2019actif \u00e9quilibr\u00e9s.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\"><strong>\u00ae<\/strong>MD Le logo \u00ab AGF \u00bb est une marque d\u00e9pos\u00e9e de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e et est utilis\u00e9 aux termes de licences.<\/div><br>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La \u00ab\u00a0corr\u00e9lation\u00a0\u00bb ne suppose pas une \u00ab\u00a0causalit\u00e9\u00a0\u00bb, mais de nombreux investisseurs trouvent encore intriguant de&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":56,"featured_media":8556,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[32],"tags":[873,694],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"fr":8550,"en":8535},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8550"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/56"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=8550"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8550\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/8556"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=8550"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=8550"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=8550"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}