{"id":8564,"date":"2021-09-16T10:24:26","date_gmt":"2021-09-16T14:24:26","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=8564"},"modified":"2021-09-21T16:20:49","modified_gmt":"2021-09-21T20:20:49","slug":"le-point-sur-lautomne-pourquoi-cette-nouvelle-saison-sera-primordiale-pour-les-investisseurs","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/le-point-sur-lautomne-pourquoi-cette-nouvelle-saison-sera-primordiale-pour-les-investisseurs\/","title":{"rendered":"Le point sur l\u2019automne : Pourquoi cette nouvelle saison sera primordiale pour les investisseurs"},"content":{"rendered":"\n<p><em>Le chef de la direction et chef des investissements d\u2019AGF s\u2019exprime au sujet des principaux th\u00e8mes qui seront au c\u0153ur de l\u2019actualit\u00e9 cet automne.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><strong>L\u2019\u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 relativement concluant pour les investisseurs. Toutefois, les derni\u00e8res semaines pr\u00e9c\u00e9dant l\u2019automne marquent g\u00e9n\u00e9ralement une p\u00e9riode plus faible sur les march\u00e9s boursiers. Quelles sont vos attentes, cette ann\u00e9e?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Les rendements de l\u2019indice S&amp;P&nbsp;500 sont g\u00e9n\u00e9ralement plus faibles en septembre qu\u2019au cours de n\u2019importe quel autre mois [selon des donn\u00e9es de Bloomberg remontant jusqu\u2019\u00e0&nbsp;1945], mais m\u00eame au-del\u00e0 de ce biais saisonnier, la prudence reste de mise, au sujet de ce qui pourrait se produire au cours des prochains mois. La COVID-19 et la pand\u00e9mie qui perdure restent, en particulier, une source de pr\u00e9occupation majeure. Tant qu\u2019il continue de prolif\u00e9rer dans le monde, le variant Delta peut avoir des effets consid\u00e9rables sur la reprise \u00e9conomique, y compris dans des pays comme les \u00c9tats-Unis et le Canada, o\u00f9 les enfants viennent de faire leur rentr\u00e9e scolaire plus t\u00f4t ce mois-ci, et o\u00f9 de nombreux parents ou gardiens ont repris le chemin du travail en pr\u00e9sentiel, pour la premi\u00e8re fois depuis plus d\u2019un an. Si tout se passe correctement, cette nouvelle \u00e9tape dans la normalisation de la situation pourrait \u00eatre un catalyseur suppl\u00e9mentaire de croissance, ou du moins insuffler une nouvelle dynamique \u00e0 l\u2019\u00e9conomie. Toutefois, un repli d\u00fb \u00e0 la hausse du nombre de cas et d\u2019hospitalisations, en laissant planer la menace d\u2019une nouvelle salve de restrictions contraignantes, pourrait avoir l\u2019effet inverse et mod\u00e9rer la croissance \u00e9conomique bien plus que ce \u00e0 quoi la plupart des investisseurs s\u2019attend d\u00e9j\u00e0. Dans tous les cas, l\u2019incidence compl\u00e8te de cette derni\u00e8re vague ne sera vraisemblablement pas connue avant le mois d\u2019octobre, lorsque les donn\u00e9es relatives aux prochaines semaines commenceront \u00e0 \u00e9merger. D\u00e8s lors, les investisseurs comprendront s\u00fbrement, peut-\u00eatre bien mieux qu\u2019au cours des derniers mois, le contexte du march\u00e9 et des r\u00e9percussions potentielles.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>La prochaine initiative tant attendue de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine (la <em>Fed<\/em>) appara\u00eetra-t-elle ainsi plus clairement?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Il est ais\u00e9 de comprendre pourquoi la <em>Fed<\/em> retient toute l\u2019attention des investisseurs, ces derniers temps. La politique men\u00e9e par la banque centrale am\u00e9ricaine au cours de la derni\u00e8re d\u00e9cennie constitue ind\u00e9niablement l\u2019un des \u00e9l\u00e9ments les plus d\u00e9terminants pour les rendements des actions, apr\u00e8s les b\u00e9n\u00e9fices d\u00e9clar\u00e9s par les soci\u00e9t\u00e9s. Les futures d\u00e9cisions prises par la <em>Fed<\/em> rev\u00eatiront certainement la m\u00eame importance. Mais un probl\u00e8me se pose&nbsp;: personne ne sait exactement quand la <em>Fed<\/em> commencera \u00e0 resserrer ses mesures, et ce, en grande partie \u00e0 cause de l\u2019instabilit\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie. Par exemple, il y a quelques semaines \u00e0 peine, les pr\u00e9visionnistes semblaient persuad\u00e9s que la banque centrale am\u00e9ricaine allait commencer \u00e0 r\u00e9duire son programme d\u2019assouplissement quantitatif plus tard cette ann\u00e9e. Mais apr\u00e8s l\u2019\u00e9tat d\u00e9cevant de la situation de l\u2019emploi au mois d\u2019ao\u00fbt aux \u00c9tats-Unis, notamment en raison de la multiplication du variant Delta, les pr\u00e9visionnistes \u00e9mettent d\u00e9sormais certaines r\u00e9serves, et il est envisageable que cette r\u00e9duction ne d\u00e9bute pas avant l\u2019ann\u00e9e prochaine. Quant aux taux d\u2019int\u00e9r\u00eat, retournons au printemps dernier, lorsque les craintes li\u00e9es \u00e0 l\u2019inflation ont r\u00e9ellement commenc\u00e9 \u00e0 se manifester&nbsp;: \u00e0 ce moment-l\u00e0, il \u00e9tait g\u00e9n\u00e9ralement admis que la <em>Fed<\/em> n\u2019allait pas avoir d\u2019autre choix que de relever plus t\u00f4t que pr\u00e9vu son taux de financement \u00e0 un jour. Pourtant, cette issue semble bien moins imminente aujourd\u2019hui. Cela s\u2019explique en partie par le fait que les investisseurs sont plus sensibles aux arguments maintes fois r\u00e9p\u00e9t\u00e9s par le pr\u00e9sident de la <em>Fed<\/em>, Jerome Powell, selon lesquels la hausse des prix est avant tout un effet passager de la pand\u00e9mie. Toutefois, il semble \u00e9galement clair que la nouvelle recrudescence des cas de COVID-19 et les cons\u00e9quences potentielles sur le plan \u00e9conomique p\u00e8seront davantage sur les pr\u00e9visions \u00e0 \u00e9tablir. Et pourtant, tout n\u2019est pas aussi \u00e9vident&nbsp;: prenons l\u2019exemple de la croissance des salaires qui, par le pass\u00e9, a eu tendance \u00e0 s\u2019inscrire nettement plus dans la dur\u00e9e que la hausse des prix du bois d\u2019\u0153uvre ou du cuivre, et qui pourrait donc \u00eatre une composante bien moins passag\u00e8re dans un contexte inflationniste. L\u00e0 encore, les investisseurs en sauront peut-\u00eatre plus \u00e0 l\u2019automne et il se pourrait que de nombreux employeurs n\u2019aient plus besoin d\u2019attirer les travailleurs en augmentant les salaires propos\u00e9s, maintenant que les prestations sp\u00e9ciales de ch\u00f4mage viennent de prendre fin aux \u00c9tats-Unis et que les \u00e9coles ont rouvert, permettant ainsi \u00e0 bien des parents actifs \u2013 surtout les femmes \u2013 de retourner au travail. Toutefois, si la hausse des salaires se maintient \u00e0 plus long terme, la <em>Fed<\/em> ne peut pas exclure la possibilit\u00e9 que s\u2019installe une p\u00e9riode de stagflation caract\u00e9ris\u00e9e par un taux de croissance \u00e9conomique inf\u00e9rieur \u00e0 celui de l\u2019inflation. Bien \u00e9videmment, une telle conjoncture n\u00e9cessiterait une r\u00e9ponse politique totalement diff\u00e9rente de celle qui est propos\u00e9e aujourd\u2019hui.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>la <em>Fed <\/em>retient une grande partie de l\u2019attention. N\u2019y a-t-il pas un risque que l\u2019on n\u00e9glige d\u2019autres aspects importants de la conjoncture?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Le r\u00f4le de la Chine comme moteur de la croissance mondiale est largement reconnu, mais peut-\u00eatre pas suffisamment pris en compte, \u00e0 l\u2019heure actuelle. Pourtant, la plupart des investisseurs sont au courant des r\u00e9centes mesures prises par le gouvernement chinois visant \u00e0 restreindre l\u2019acc\u00e8s au secteur technologique du pays. Certains investisseurs pourraient m\u00eame en venir \u00e0 juger impossible l\u2019investissement dans des actions chinoises, tant le gouvernement priorise les parties prenantes de son propre territoire par rapport aux actionnaires. Malgr\u00e9 cette r\u00e9cente perturbation sur le march\u00e9 boursier chinois, les investisseurs ne semblent pas se pr\u00e9occuper suffisamment de l\u2019impact que cela pourrait avoir sur l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique ailleurs dans le monde. Rappelons que la Chine repr\u00e9sente la deuxi\u00e8me \u00e9conomie par la taille, apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis, et que si la croissance venait \u00e0 ralentir chez l\u2019un de ces g\u00e9ants \u2013 voire chez les deux \u2013, des r\u00e9percussions se feraient sentir sur l\u2019ensemble des march\u00e9s \u00e9mergents et d\u00e9velopp\u00e9s. Il ne faut pas seulement craindre de nouvelles lois anti-commerce&nbsp;: les autorit\u00e9s chinoises ont montr\u00e9, ces derni\u00e8res semaines, qu\u2019elles ne tol\u00e8reraient aucun retour de la COVID-19 dans le pays, puisqu\u2019elles ont fait partiellement fermer le troisi\u00e8me port le plus achaland\u00e9 du monde, \u00e0 Ningbo, apr\u00e8s l\u2019apparition d\u2019un seul nouveau cas du virus. Autrement dit, la trajectoire de la croissance de la Chine semble particuli\u00e8rement fragile \u00e9tant donn\u00e9 les circonstances actuelles, et elle pourrait jouer un r\u00f4le plus important dans le rendement des march\u00e9s au cours des derniers mois de l\u2019ann\u00e9e.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Quels autres \u00e9l\u00e9ments les investisseurs devraient-ils \u00e9troitement surveiller, cet automne?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Voici quelques \u00e9l\u00e9ments \u00e0 prendre en compte&nbsp;: tout d\u2019abord, \u00e0 l\u2019approche de la fin septembre et de l\u2019automne, les investisseurs devraient \u00eatre attentifs aux r\u00e9sultats pr\u00e9c\u00e9dant les annonces officielles des b\u00e9n\u00e9fices pour le troisi\u00e8me trimestre, \u00e9tant donn\u00e9 que les entreprises du secteur des services connaissent des ralentissements li\u00e9s \u00e0 la mont\u00e9e en fl\u00e8che du variant Delta. Les cha\u00eenes d\u2019approvisionnement sont en difficult\u00e9 et les p\u00e9nuries de mati\u00e8res premi\u00e8res pourraient \u00e9galement contribuer \u00e0 un manque de produits offerts par les entreprises, ou \u00e0 des co\u00fbts \u00e9lev\u00e9s. Parall\u00e8lement, sur la sc\u00e8ne politique, les citoyens allemands et canadiens doivent se rendre aux urnes pour \u00e9lire leurs nouveaux gouvernements respectifs dans les prochaines semaines. Aux \u00c9tats-Unis, les d\u00e9bats autour des investissements dans les infrastructures et du plafonnement de la dette pourraient se r\u00e9percuter sur les march\u00e9s, tant que ces discussions resteront d\u2019actualit\u00e9.<\/p>\n\n\n\n<p><em>Kevin&nbsp;McCreadie est chef de la direction et chef des investissements de La&nbsp;Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e. Il contribue r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0<\/em><em>&nbsp;<\/em><a href=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/linvestissement-durable-ce-que-nous-apprenons-de-diverses-institutions-et-pourquoi-il-faut-etre-a-lecoute\/\"><em>Perspectives AGF.<\/em><\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"show-canada\"><em>Pour en savoir plus sur nos comp\u00e9tences en mati\u00e8re d\u2019investissement fondamental, veuillez<\/em> <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/www.agf.com\/ca\/fr\/competences\/fondamental\/Index.jsp\" target=\"_blank\">cliquer ici.<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"show-institutional\"><em>Pour en savoir plus sur nos comp\u00e9tences en mati\u00e8re d\u2019investissement fondamental, veuillez<\/em> <a href=\"https:\/\/www.agf.com\/institutionnel\/competences\/fondamental\/index.jsp\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">cliquer ici.<\/a> <\/p>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Les commentaires que renferme le pr\u00e9sent document sont fournis \u00e0 titre de renseignements d\u2019ordre g\u00e9n\u00e9ral et sont fond\u00e9s sur de l\u2019information disponible au 14&nbsp;septembre&nbsp;2021. Ils ne devraient pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des conseils en mati\u00e8re de placement, une offre ou une sollicitation d\u2019achat ou de vente de valeurs mobili\u00e8res. Nous avons pris les mesures n\u00e9cessaires pour nous assurer de l\u2019exactitude de ces commentaires au moment de leur publication, mais cette exactitude n\u2019est pas garantie. Les conditions du march\u00e9 peuvent influer sur les d\u00e9cisions de placement d\u00e9coulant de l\u2019utilisation ou prises sur la foi des renseignements contenus dans cet article. Nous invitons les investisseurs \u00e0 consulter un professionnel des placements.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Les points de vue exprim\u00e9s dans cet article sont ceux de l\u2019auteur et ne repr\u00e9sentent pas n\u00e9cessairement les opinions d\u2019AGF, de ses filiales ou de ses soci\u00e9t\u00e9s affili\u00e9es, et ne peuvent \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 aucun fonds ni \u00e0 aucune strat\u00e9gie d\u2019investissement.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Placements&nbsp;AGF est un groupe de filiales en propri\u00e9t\u00e9 exclusive de La&nbsp;Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e, un \u00e9metteur assujetti au Canada. Les filiales de Placements AGF sont Placements AGF&nbsp;Inc. (PAGFI), AGF Investments America&nbsp;Inc. (AGFA), AGF Investments&nbsp;LLC (AGFUS) et AGF International Advisors Company Limited (AGFIA). AGFA et AGFUS sont inscrites aux \u00c9tats-Unis \u00e0 titre de conseillers. PAGFI est inscrite \u00e0 titre de gestionnaire de portefeuille aupr\u00e8s des commissions de valeurs mobili\u00e8res \u00e0 travers le Canada. AGFIA est r\u00e9glement\u00e9e par la Central Bank of Ireland et est inscrite aupr\u00e8s de l\u2019Australian Securities&nbsp;&amp; Investments Commission. Les filiales faisant partie de Placements AGF g\u00e8rent plusieurs mandats comprenant des actions, des titres \u00e0 revenu fixe et des \u00e9l\u00e9ments d\u2019actif \u00e9quilibr\u00e9s.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\"><sup>MD<\/sup>&nbsp;Le logo \u00ab&nbsp;AGF&nbsp;\u00bb est une marque d\u00e9pos\u00e9e de La&nbsp;Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e et est utilis\u00e9 aux termes de licences.<\/div><br>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Le chef de la direction et chef des investissements d\u2019AGF s\u2019exprime au sujet des principaux th\u00e8mes qui seront au c\u0153ur de l\u2019actualit\u00e9 cet automne. <\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":8524,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[32],"tags":[873,686,684],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"fr":8564,"en":8523},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8564"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=8564"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8564\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/8524"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=8564"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=8564"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=8564"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}