{"id":8635,"date":"2021-10-01T18:19:03","date_gmt":"2021-10-01T22:19:03","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=8635"},"modified":"2021-10-04T14:54:04","modified_gmt":"2021-10-04T18:54:04","slug":"vue-densemble-plafond-de-la-dette-des-etats-unis","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/vue-densemble-plafond-de-la-dette-des-etats-unis\/","title":{"rendered":"Vue d\u2019ensemble : Plafond de la dette des \u00c9tats-Unis"},"content":{"rendered":"\n<p>Le plafond de la dette am\u00e9ricaine est encore une fois la principale pr\u00e9occupation des investisseurs. Toutefois, la question de savoir \u00e0 quel point ceux-ci devraient s\u2019inqui\u00e9ter repose sur deux variables&nbsp;: il faudra voir si le Congr\u00e8s des \u00c9tats-Unis sera en mesure de n\u00e9gocier un plan, dans le but de relever ou de suspendre le plafond de la dette du pays et d\u2019emp\u00eacher ainsi le Tr\u00e9sor am\u00e9ricain de sombrer dans une d\u00e9faillance catastrophique assur\u00e9e, et quand ces n\u00e9gociations pourront avoir lieu. Voici une illustration \u00ab&nbsp;chiffr\u00e9e&nbsp;\u00bb de la situation et un bref historique en ce qui concerne le plafond de la dette, de m\u00eame que ce qui pourrait influer sur le d\u00e9nouement, et sur les perspectives des march\u00e9s boursiers.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-full\"><img loading=\"lazy\" width=\"1000\" height=\"217\" src=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/tbp-debt-ceiling-f-01-1.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-8648\" srcset=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/tbp-debt-ceiling-f-01-1.png 1000w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/tbp-debt-ceiling-f-01-1-300x65.png 300w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/tbp-debt-ceiling-f-01-1-768x167.png 768w\" sizes=\"(max-width: 1000px) 100vw, 1000px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Source : le d\u00e9partement du Tr\u00e9sor des \u00c9.-U.<\/div><br>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator is-style-default\"\/>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-full\"><img loading=\"lazy\" width=\"1000\" height=\"221\" src=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/tbp-debt-ceiling-f-02.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-8647\" srcset=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/tbp-debt-ceiling-f-02.png 1000w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/tbp-debt-ceiling-f-02-300x66.png 300w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/tbp-debt-ceiling-f-02-768x170.png 768w\" sizes=\"(max-width: 1000px) 100vw, 1000px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Source : Peter G Peterson Foundation live tracker, le 30 septembre 2021<\/div><br>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator is-style-default\"\/>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-full\"><img loading=\"lazy\" width=\"1000\" height=\"169\" src=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/tbp-debt-ceiling-f-03.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-8649\" srcset=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/tbp-debt-ceiling-f-03.png 1000w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/tbp-debt-ceiling-f-03-300x51.png 300w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/tbp-debt-ceiling-f-03-768x130.png 768w\" sizes=\"(max-width: 1000px) 100vw, 1000px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Source : Congressional Research Service, le 17 mars 2021. In Focus : The Debt Limit<\/div><br>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator is-style-default\"\/>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-full\"><img loading=\"lazy\" width=\"1000\" height=\"233\" src=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/tbp-debt-ceiling-f-04.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-8650\" srcset=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/tbp-debt-ceiling-f-04.png 1000w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/tbp-debt-ceiling-f-04-300x70.png 300w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/tbp-debt-ceiling-f-04-768x179.png 768w\" sizes=\"(max-width: 1000px) 100vw, 1000px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Source : CRS, le 17 mars 2021. In Focus : The Debt Limit<\/div><br>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator is-style-default\"\/>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-full\"><img loading=\"lazy\" width=\"1000\" height=\"269\" src=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/tbp-debt-ceiling-f-05.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-8651\" srcset=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/tbp-debt-ceiling-f-05.png 1000w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/tbp-debt-ceiling-f-05-300x81.png 300w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/tbp-debt-ceiling-f-05-768x207.png 768w\" sizes=\"(max-width: 1000px) 100vw, 1000px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Source : The Bipartisan Policy Center, le 24 septembre 2021, BPC Updates Debt Limit \u201cX Date\u201c Projection: Likely to Arrive Between October 15 and November 4<\/div><br>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator is-style-default\"\/>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-full\"><img loading=\"lazy\" width=\"1000\" height=\"173\" src=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/tbp-debt-ceiling-f-06.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-8652\" srcset=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/tbp-debt-ceiling-f-06.png 1000w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/tbp-debt-ceiling-f-06-300x52.png 300w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/tbp-debt-ceiling-f-06-768x133.png 768w\" sizes=\"(max-width: 1000px) 100vw, 1000px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Source : Moody\u2019s Analytics, le 21 septembre 2021, Playing a Dangerous Game with the Debt Limit<\/div><br>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator is-style-default\"\/>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-full\"><img loading=\"lazy\" width=\"1000\" height=\"173\" src=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/tbp-debt-ceiling-f-07.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-8653\" srcset=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/tbp-debt-ceiling-f-07.png 1000w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/tbp-debt-ceiling-f-07-300x52.png 300w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/tbp-debt-ceiling-f-07-768x133.png 768w\" sizes=\"(max-width: 1000px) 100vw, 1000px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Source : CRS, le 17 mars 2021. In Focus : The Debt Limit<\/div><br>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator is-style-default\"\/>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-full\"><img loading=\"lazy\" width=\"1000\" height=\"417\" src=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/tbp-debt-ceiling-f-08.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-8657\" srcset=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/tbp-debt-ceiling-f-08.png 1000w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/tbp-debt-ceiling-f-08-300x125.png 300w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/tbp-debt-ceiling-f-08-768x320.png 768w\" sizes=\"(max-width: 1000px) 100vw, 1000px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Source : ThoughtCo., le 16 d\u00e9cembre 2020, 6 Modern U.S. Presidents Who Raised the Debt Ceiling<\/div><br>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator is-style-default\"\/>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-full\"><img loading=\"lazy\" width=\"1000\" height=\"194\" src=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/tbp-debt-ceiling-f-09.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-8656\" srcset=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/tbp-debt-ceiling-f-09.png 1000w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/tbp-debt-ceiling-f-09-300x58.png 300w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/tbp-debt-ceiling-f-09-768x149.png 768w\" sizes=\"(max-width: 1000px) 100vw, 1000px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Source : Moody\u2019s Analytics, le 21 septembre 2021, Playing a Dangerous Game with the Debt Limit<\/div><br>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator is-style-default\"\/>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-full\"><img loading=\"lazy\" width=\"1000\" height=\"172\" src=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/tbp-debt-ceiling-f-10-1.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-8655\" srcset=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/tbp-debt-ceiling-f-10-1.png 1000w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/tbp-debt-ceiling-f-10-1-300x52.png 300w, https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-content\/uploads\/tbp-debt-ceiling-f-10-1-768x132.png 768w\" sizes=\"(max-width: 1000px) 100vw, 1000px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Source : CRS, le 17 mars 2021. In Focus : The Debt Limit<\/div><br>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator is-style-default\"\/>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Les commentaires que renferme le pr\u00e9sent document sont fournis \u00e0 titre de renseignements d\u2019ordre g\u00e9n\u00e9ral et sont fond\u00e9s sur de l\u2019information disponible au 30 septembre 2021. Ils ne devraient pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des conseils en mati\u00e8re de placement, une offre ou une sollicitation d\u2019achat ou de vente de valeurs mobili\u00e8res. Nous avons pris les mesures n\u00e9cessaires pour nous assurer de l\u2019exactitude de ces commentaires au moment de leur publication, mais cette exactitude n\u2019est pas garantie. Les conditions du march\u00e9 peuvent influer sur les d\u00e9cisions de placement d\u00e9coulant de l\u2019utilisation ou prises sur la foi des renseignements contenus dans cet article. Nous invitons les investisseurs \u00e0 consulter un professionnel des placements.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Les points de vue exprim\u00e9s dans cet article sont ceux de l\u2019auteur et ne repr\u00e9sentent pas n\u00e9cessairement les opinions d\u2019AGF, de ses filiales ou de ses soci\u00e9t\u00e9s affili\u00e9es, et ne peuvent \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 aucun fonds ni \u00e0 aucune strat\u00e9gie d\u2019investissement.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Placements AGF est un groupe de filiales en propri\u00e9t\u00e9 exclusive de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e, un \u00e9metteur assujetti au Canada. Les filiales de Placements AGF sont Placements AGF Inc. (PAGFI), AGF Investments America Inc. (AGFA), AGF Investments LLC (AGFUS) et AGF International Advisors Company Limited (AGFIA). AGFA et AGFUS sont inscrites aux \u00c9tats-Unis \u00e0 titre de conseillers. PAGFI est inscrite \u00e0 titre de gestionnaire de portefeuille aupr\u00e8s des commissions de valeurs mobili\u00e8res \u00e0 travers le Canada. AGFIA est r\u00e9glement\u00e9e par la Central Bank of Ireland et est inscrite aupr\u00e8s de l\u2019Australian Securities &amp; Investments Commission. Les filiales faisant partie de Placements AGF g\u00e8rent plusieurs mandats comprenant des actions, des titres \u00e0 revenu fixe et des \u00e9l\u00e9ments d\u2019actif \u00e9quilibr\u00e9s.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\"><sup>MD<\/sup>&nbsp;Le logo \u00ab&nbsp;AGF&nbsp;\u00bb est une marque d\u00e9pos\u00e9e de La&nbsp;Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e et est utilis\u00e9 aux termes de licences.<\/div><br>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Un regard sur les chiffres entourant le plafond de la dette, de m\u00eame que sur les enjeux, pour les march\u00e9s boursiers, si le Tr\u00e9sor am\u00e9ricain devait manquer \u00e0 ses engagements.<\/p>\n","protected":false},"author":82,"featured_media":4279,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[32],"tags":[873,710],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"fr":8635,"en":8605},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8635"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/82"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=8635"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8635\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4279"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=8635"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=8635"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=8635"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}