{"id":8701,"date":"2021-10-14T15:14:09","date_gmt":"2021-10-14T19:14:09","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=8701"},"modified":"2021-10-20T09:37:32","modified_gmt":"2021-10-20T13:37:32","slug":"les-incertitudes-les-conditions-et-les-restrictions-entourant-les-marches","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/les-incertitudes-les-conditions-et-les-restrictions-entourant-les-marches\/","title":{"rendered":"Les incertitudes, les conditions et les restrictions entourant les march\u00e9s"},"content":{"rendered":"\n<p><em>Alors que l\u2019incertitude cro\u00eet sur les march\u00e9s, ce n\u2019est pas le moment pour les investisseurs de s\u2019assoupir. Telle est la conclusion que tire le chef de la direction et chef des investissements d\u2019AGF.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Kevin McCreadie<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Les march\u00e9s boursiers n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 aussi volatiles depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie, peut-\u00eatre, soit depuis bient\u00f4t 20&nbsp;mois. D\u2019o\u00f9 vient une telle incertitude?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>L\u2019incertitude fait partie int\u00e9grante des march\u00e9s, mais il semble actuellement y avoir peut-\u00eatre plus de param\u00e8tres&nbsp; en jeu que d\u2019ordinaire. D\u00e8s que les investisseurs pensent ma\u00eetriser certains de ces param\u00e8tres, ceux-ci leur \u00e9chappent, ou les circonstances changent, faisant na\u00eetre de nouvelles consid\u00e9rations. \u00c0 vrai dire, il n\u2019y a rien d\u2019\u00e9tonnant \u00e0 ce qu\u2019une telle volatilit\u00e9 agite les march\u00e9s boursiers, derni\u00e8rement. Le d\u00e9bat autour de l\u2019inflation en est peut-\u00eatre le meilleur exemple&nbsp;: en l\u2019espace de seulement quelques mois, les march\u00e9s ont chang\u00e9 plusieurs fois de direction, influenc\u00e9s d\u2019abord par l\u2019id\u00e9e que la hausse des prix \u00e9tait un ph\u00e9nom\u00e8ne in\u00e9vitable \u00e0 long terme, puis qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une augmentation passag\u00e8re (un point de vue semblable \u00e0 celui de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine, ou la <em>Fed<\/em>), pour finalement revenir \u00e0 la position initiale, \u00e0 savoir que l\u2019inflation pourrait persister et conduire la <em>Fed<\/em> \u00e0 relever ses taux plus t\u00f4t que pr\u00e9vu, ce qui ralentirait encore davantage la croissance \u00e9conomique, par rapport ce que laissent d\u00e9j\u00e0 entendre la plupart des pr\u00e9visions. Rappelons que le PIB des \u00c9tats-Unis s\u2019est \u00e9tabli \u00e0 6,7&nbsp;% au deuxi\u00e8me trimestre de cette ann\u00e9e, selon de d\u00e9partement am\u00e9ricain du commerce; une baisse spectaculaire est donc quasiment in\u00e9vitable. Bien entendu, cette derni\u00e8re volte-face de la part des march\u00e9s n\u2019est pas d\u00e9nu\u00e9e de sens&nbsp;: m\u00eame si elle maintient que l\u2019inflation aux \u00c9tats-Unis tombera \u00e0 un niveau proche des 2&nbsp;% l\u2019ann\u00e9e prochaine, la <em>Fed<\/em> a r\u00e9cemment ajust\u00e9 ses pr\u00e9visions et s\u2019attend d\u00e9sormais \u00e0 ce que l\u2019indice des prix \u00e0 la consommation (IPC) reste sup\u00e9rieur \u00e0 4&nbsp;% pour le reste de l\u2019ann\u00e9e&nbsp;2021. Ce changement d\u2019opinion s\u2019explique en partie par le mauvais fonctionnement persistant des cha\u00eenes d\u2019approvisionnement mondiales et les perturbations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es. Celles-ci touchent aussi bien le march\u00e9 des conteneurs que les voies d\u2019exp\u00e9dition, les ports, le fret a\u00e9rien et le transport par camion ou chemin de fer, et pourraient m\u00eame s\u2019aggraver si la demande des consommateurs continue de s\u2019accro\u00eetre \u00e0 l\u2019approche du temps des F\u00eates. Parall\u00e8lement, l\u2019envol\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie \u00e0 travers le monde ne fait que compliquer la situation&nbsp;: le p\u00e9trole en est \u00e0 son plus haut niveau depuis sept&nbsp;ans (selon des donn\u00e9es de Bloomberg), et ce, en raison de la demande croissante et de la d\u00e9cision, prise par les membres de l\u2019OPEP+, de ne pas augmenter consid\u00e9rablement la production, alors m\u00eame que les prix du gaz naturel, du charbon et d\u2019autres sources d\u2019\u00e9nergie ont \u00e9galement atteint de nouveaux sommets, l\u00e0 encore du fait de la demande soutenue et du manque d\u2019investissements du c\u00f4t\u00e9 de la production, mais aussi \u00e0 cause de la transition, longue et discontinue, vers des \u00e9nergies renouvelables. Par ailleurs, on ne trouvera peut-\u00eatre pas de solution \u00e0 court terme \u00e0 la crise provoqu\u00e9e par cette hausse des prix, notamment dans certaines parties de l\u2019Europe, surtout si l\u2019hiver s\u2019annonce rude et qu\u2019il aggrave la situation.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Si les pr\u00e9visions concernant l\u2019inflation ne cessent d\u2019\u00e9voluer, quelles conclusions les investisseurs devraient-ils tirer des derniers chiffres de l\u2019emploi aux \u00c9tats-Unis? La vigueur du march\u00e9 du travail p\u00e8sera clairement tout autant dans les d\u00e9cisions que prendra la banque centrale am\u00e9ricaine l\u2019ann\u00e9e prochaine.<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>La <em>Fed<\/em> a indiqu\u00e9 vouloir retrouver le plein emploi avant de commencer \u00e0 rehausser ses taux, ce qui signifie probablement que le taux de ch\u00f4mage devrait \u00eatre inf\u00e9rieur \u00e0 4&nbsp;%, voire proche de 3,5&nbsp;%. \u00c0 cette fin, le rapport de septembre sur l\u2019emploi semble marquer une avanc\u00e9e d\u00e9cisive vers une hausse des taux en&nbsp;2022. En effet, le taux de ch\u00f4mage est tomb\u00e9 de 5,2&nbsp;% \u00e0 4,8&nbsp;% en ao\u00fbt, marquant ainsi la quatorzi\u00e8me baisse mensuelle au cours des 17&nbsp;derniers mois, selon le d\u00e9partement des statistiques du travail des \u00c9tats-Unis. Toutefois, le tableau bross\u00e9 n\u2019est pas complet&nbsp;: le rapport sur l\u2019emploi montre que les employeurs aux \u00c9tats-Unis ont cr\u00e9\u00e9 194&nbsp;000 nouveaux postes le mois dernier, un chiffre bien en-de\u00e7\u00e0 des attentes, et ce, pour le deuxi\u00e8me mois cons\u00e9cutif. Cette jauge d\u00e9cevante s\u2019explique vraisemblablement avant tout par le variant Delta de la COVID-19, \u00e0 cause duquel des employ\u00e9s potentiels restent aujourd\u2019hui encore sur la touche. En effet, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9 que les infections et les hospitalisations ont atteint leur plus haut niveau. Maintenant que le variant Delta semble avoir perdu du terrain, la question est de savoir si les donn\u00e9es ont connu une baisse passag\u00e8re ou si cette derni\u00e8re s\u2019inscrira dans la dur\u00e9e. Les investisseurs en sauront davantage sur l\u2019avis de la <em>Fed<\/em> \u00e0 l\u2019issue de la prochaine r\u00e9union du Comit\u00e9 de politique mon\u00e9taire (FOMC), qui aura lieu au d\u00e9but de novembre. On s\u2019attend largement \u00e0 ce que la <em>Fed<\/em> y annonce son intention de commencer \u00e0 r\u00e9duire, d\u00e8s le mois prochain, ses achats d\u2019obligations et d\u2019abaisser le niveau de liquidit\u00e9s qu\u2019elle injecte sur les march\u00e9s. \u00c0 l\u2019inverse, l\u2019absence de telles annonces pourrait signaler aux march\u00e9s que le plein emploi \u2013 et par cons\u00e9quent, la hausse des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \u2013 ne se produira pas de sit\u00f4t, apr\u00e8s tout.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Face \u00e0 toutes ces incertitudes, conditions et restrictions, les investisseurs peuvent-ils se raccrocher \u00e0 quelque chose?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Le march\u00e9 a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d\u2019un coup de pouce, ces derniers jours, avec l\u2019annonce selon laquelle le Tr\u00e9sor am\u00e9ricain pourra \u00e9viter un d\u00e9faut de paiement sur la dette nationale, le s\u00e9nat am\u00e9ricain ayant d\u00e9cid\u00e9 de voter une loi relevant le plafond de la dette jusqu\u2019au d\u00e9but du mois de d\u00e9cembre. S\u2019il ne s\u2019agit que d\u2019une solution temporaire, elle a au moins le m\u00e9rite d\u2019accorder un r\u00e9pit aux investisseurs et elle devrait \u00eatre accueillie comme un grand soulagement. Cela \u00e9tant dit, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe&nbsp;Biden n\u2019a toujours pas fait adopter son projet de loi phare sur les infrastructures par le congr\u00e8s am\u00e9ricain. Or, plus le temps passe, plus il devient compliqu\u00e9 de savoir ce que les participants du march\u00e9 pensent de ce plan d\u2019investissement de 2&nbsp;000&nbsp;milliards&nbsp;$US. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, une mesure budg\u00e9taire d\u2019une telle ampleur pourrait offrir \u00e0 l\u2019\u00e9conomie am\u00e9ricaine un soutien bienvenu, pr\u00e9cis\u00e9ment au moment o\u00f9 elle en a le plus besoin. De l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, ce projet soul\u00e8ve le spectre d\u2019une hausse des imp\u00f4ts, alors que beaucoup pensent que ce risque annule les avantages potentiels de l\u2019initiative. Enfin, au-del\u00e0 de ces consid\u00e9rations, les investisseurs doivent \u00e9galement appr\u00e9hender une autre saison des b\u00e9n\u00e9fices aux \u00c9tats-Unis, qui pourrait d\u2019ailleurs \u00eatre moins positive que la derni\u00e8re. On s\u2019attend \u00e0 ce que les b\u00e9n\u00e9fices des soci\u00e9t\u00e9s composant l\u2019indice S&amp;P&nbsp;500 soient radicalement plus faibles au troisi\u00e8me trimestre par rapport au deuxi\u00e8me trimestre, pendant lequel leur croissance \u00e9tait mont\u00e9e en fl\u00e8che, sous l\u2019effet d\u2019une comparaison particuli\u00e8rement favorable d\u2019une ann\u00e9e sur l\u2019autre. D\u00e9j\u00e0, plusieurs entreprises ont pr\u00e9venu que leurs marges de profit subissaient des pressions, en raison des perturbations en mati\u00e8re d\u2019approvisionnement. Celles-ci provoquent une p\u00e9nurie de marchandises disponibles \u00e0 la vente, ce qui p\u00e8se sur la croissance des revenus des entreprises et les contraint \u00e0 faire face \u00e0 une hausse des co\u00fbts. Autrement dit, ce n\u2019est pas le moment pour les investisseurs de s\u2019assoupir. Ceux qui conservent un portefeuille bien diversifi\u00e9, comportant des actions, des obligations de m\u00eame que des strat\u00e9gies et des actifs alternatifs, seront vraisemblablement plus \u00e0 m\u00eame d\u2019affronter ce que le march\u00e9 r\u00e9serve.<\/p>\n\n\n\n<p><em>Kevin&nbsp;McCreadie est chef de la direction et chef des investissements de La&nbsp;Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e. Il contribue r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0&nbsp;<\/em><a href=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/linvestissement-durable-ce-que-nous-apprenons-de-diverses-institutions-et-pourquoi-il-faut-etre-a-lecoute\/\"><em>Perspectives AGF.<\/em><\/a><\/p>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Les commentaires que renferme le pr\u00e9sent document sont fournis \u00e0 titre de renseignements d\u2019ordre g\u00e9n\u00e9ral et sont fond\u00e9s sur de l\u2019information disponible au 13\u00a0octobre\u00a02021. Ils ne devraient pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des conseils en mati\u00e8re de placement, une offre ou une sollicitation d\u2019achat ou de vente de valeurs mobili\u00e8res. Nous avons pris les mesures n\u00e9cessaires pour nous assurer de l\u2019exactitude de ces commentaires au moment de leur publication, mais cette exactitude n\u2019est pas garantie. Les conditions du march\u00e9 peuvent influer sur les d\u00e9cisions de placement d\u00e9coulant de l\u2019utilisation ou prises sur la foi des renseignements contenus dans cet article. Nous invitons les investisseurs \u00e0 consulter un professionnel des placements.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Les points de vue exprim\u00e9s dans cet article sont ceux de l\u2019auteur et ne repr\u00e9sentent pas n\u00e9cessairement les opinions d\u2019AGF, de ses filiales ou de ses soci\u00e9t\u00e9s affili\u00e9es, et ne peuvent \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 aucun fonds ni \u00e0 aucune strat\u00e9gie d\u2019investissement.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Placements&nbsp;AGF est un groupe de filiales en propri\u00e9t\u00e9 exclusive de La&nbsp;Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e, un \u00e9metteur assujetti au Canada. Les filiales de Placements AGF sont Placements AGF&nbsp;Inc. (PAGFI), AGF Investments America&nbsp;Inc. (AGFA), AGF Investments&nbsp;LLC (AGFUS) et AGF International Advisors Company Limited (AGFIA). AGFA et AGFUS sont inscrites aux \u00c9tats-Unis \u00e0 titre de conseillers. PAGFI est inscrite \u00e0 titre de gestionnaire de portefeuille aupr\u00e8s des commissions de valeurs mobili\u00e8res \u00e0 travers le Canada. AGFIA est r\u00e9glement\u00e9e par la Central Bank of Ireland et est inscrite aupr\u00e8s de l\u2019Australian Securities&nbsp;&amp; Investments Commission. Les filiales faisant partie de Placements AGF g\u00e8rent plusieurs mandats comprenant des actions, des titres \u00e0 revenu fixe et des \u00e9l\u00e9ments d\u2019actif \u00e9quilibr\u00e9s.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\"><sup>MD<\/sup>&nbsp;Le logo \u00ab&nbsp;AGF&nbsp;\u00bb est une marque d\u00e9pos\u00e9e de La&nbsp;Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e et est utilis\u00e9 aux termes de licences.<\/div><br>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Alors que l\u2019incertitude cro\u00eet sur les march\u00e9s, ce n\u2019est pas le moment pour les investisseurs&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":8690,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[32],"tags":[873,686,684],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"fr":8701,"en":8679},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8701"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=8701"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8701\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/8690"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=8701"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=8701"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=8701"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}