{"id":8739,"date":"2021-11-11T06:50:14","date_gmt":"2021-11-11T11:50:14","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=8739"},"modified":"2021-11-11T07:19:04","modified_gmt":"2021-11-11T12:19:04","slug":"nous-nous-souviendrons-deux","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/nous-nous-souviendrons-deux\/","title":{"rendered":"Nous nous souviendrons d\u2019eux"},"content":{"rendered":"\n<p>Chaque ann\u00e9e, le 11&nbsp;novembre, nous nous arr\u00eatons pour rendre hommage aux hommes et aux femmes en uniforme et pour nous souvenir de ceux qui ont fait le sacrifice ultime, alors qu\u2019ils servaient notre pays.<\/p>\n\n\n\n<p>Le jour du Souvenir marque la fin officielle de la Premi\u00e8re Guerre mondiale, il y a plus d\u2019un si\u00e8cle, mais c\u2019est aussi l\u2019occasion de se recueillir et de se rappeler le sacrifice de tous ceux qui ont servi notre pays depuis ce temps \u2013 soit ailleurs dans le monde, soit chez nous, y compris tout r\u00e9cemment, pendant la pand\u00e9mie de COVID-19.<br><br>En ce jour, nous rendons hommage \u00e0 tous ceux qui se sont d\u00e9vou\u00e9s pour le Canada et nous souvenons de ceux que nous avons perdus.<\/p>\n\n\n\n<p>Cette ann\u00e9e, malgr\u00e9 le tumulte en Afghanistan et les multiples menaces \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 un peu partout dans le monde, nous tenons \u00e0 souligner le deuxi\u00e8me jour du Souvenir en temps de pand\u00e9mie \u2013 peut-\u00eatre encore plus \u00e9mouvant que tout autre dans l\u2019histoire r\u00e9cente.<\/p>\n\n\n\n<p>Cette ann\u00e9e, \u00e0 AGF, \u00e0 l\u2019occasion de notre c\u00e9r\u00e9monie annuelle du jour du Souvenir, nous avons l\u2019honneur d\u2019accueillir parmi nous le major-g\u00e9n\u00e9ral (retrait\u00e9) David&nbsp;Fraser, l\u2019un des Canadiens ayant servi en Afghanistan les plus d\u00e9cor\u00e9s.<\/p>\n\n\n\n<p>L\u2019anniversaire d\u2019aujourd\u2019hui est lourd de sens pour de nombreuses personnes, dont moi-m\u00eame. Je suis tr\u00e8s fier de porter le titre de colonel honoraire des Forces arm\u00e9es canadiennes, et d\u2019avoir eu le privil\u00e8ge, au cours de ma vie, de conna\u00eetre personnellement bon nombre des hommes et des femmes qui ont servi le Canada. Leur engagement \u00e0 l\u2019\u00e9gard de notre pays m\u2019inspire grandement \u2013 il m\u2019a incit\u00e9 \u00e0 \u00e9tablir, en 2006, la <a href=\"https:\/\/www.canadacompany.ca\/fr\/\">Compagnie Canada<\/a>.<\/p>\n\n\n\n<p>La Compagnie Canada appuie les militaires canadiens et leurs familles, notamment par l\u2019entremise du fonds de bourses d\u2019\u00e9tudes de la Compagnie Canada, qui a permis, depuis 2008, de d\u00e9cerner 770&nbsp;000&nbsp;$ en bourses d\u2019\u00e9tudes, \u00e0 74&nbsp;b\u00e9n\u00e9ficiaires issus de 39&nbsp;familles.<\/p>\n\n\n\n<p>Le fonds de bourses d\u2019\u00e9tudes a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 titre de monument vivant pour les familles qui ont perdu un \u00eatre cher dans un conflit ou en raison d\u2019un trouble de stress post-traumatique r\u00e9sultant de leur service. <em>Il constitue un hommage aux personnes qui ont fait le sacrifice ultime<\/em>pour notre pays.<\/p>\n\n\n\n<p>Le jour du Souvenir nous rappelle que l\u2019importance \u2013 et les affres \u2013 de la guerre ont inspir\u00e9 la cr\u00e9ation de certains des po\u00e8mes parmi les plus bouleversants qui soient, y compris <a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?app=desktop&amp;v=cKoJvHcMLfc\"><em>In Flanders Fields<\/em><\/a><em>*<\/em>, <a href=\"https:\/\/legion.ca\/fr\/souvenir\/jour-du-souvenir\"><em>L\u2019Acte du Souvenir<\/em><\/a> et <a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=56_qGugvf9E\"><em>Commitment to Remember<\/em><\/a><em>*<\/em><em>*<\/em><em>. <\/em>Toutefois, ils ont \u00e9galement exerc\u00e9 un pouvoir de transformation au sein de l\u2019histoire de l\u2019art du Canada.<\/p>\n\n\n\n<p>Aujourd\u2019hui, je suis fier d\u2019annoncer le lancement d\u2019un nouvel ouvrage en ligne de l\u2019Institut de l\u2019art canadien, <a href=\"https:\/\/www.aci-iac.ca\/fr\/livres-dart\/lart-de-guerre-au-canada\/\"><em>L\u2019art de guerre au Canada&nbsp;: une histoire critique<\/em><\/a><em>,<\/em> par Laura&nbsp;Brandon, experte de renomm\u00e9e et ancienne conservatrice d\u2019art au Mus\u00e9e canadien de la guerre, \u00e0 Ottawa.<\/p>\n\n\n\n<p>J\u2019ai eu l\u2019honneur d\u2019aider \u00e0 financer la r\u00e9alisation de cet ouvrage qui est lanc\u00e9 en ligne aujourd\u2019hui et qui est disponible gratuitement; il suffit de cliquer sur le lien ci-dessus. Nous esp\u00e9rons qu\u2019en plus de nous aider \u00e0 nous souvenir de nos militaires d\u00e9c\u00e9d\u00e9s, cet ouvrage incitera \u00e0 la r\u00e9flexion au sujet de l\u2019incidence des conflits sur la cr\u00e9ativit\u00e9, ainsi que du r\u00f4le que joue l\u2019art de guerre dans l\u2019\u00e9volution de l\u2019imaginaire national et de l\u2019identit\u00e9 au Canada.<\/p>\n\n\n\n<p>Nous nous souviendrons d\u2019eux.<br><br><em>* En anglais seulement. Voir aussi l\u2019adaptation en fran\u00e7ais&nbsp;: <\/em><a href=\"https:\/\/www.canadacompany.ca\/fr\/nos-initiatives\/nos-programmes-et-nos-projets\/ \"><em><em>https:\/\/www.canadacompany.ca\/fr\/nos-initiatives\/nos-programmes-et-nos-projets\/<\/em><\/em> <\/a> <\/p>\n\n\n\n<p><em>** En anglais seulement.<\/em><em><\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>Blake C. Goldring est pr\u00e9sident ex\u00e9cutif du conseil d\u2019administration de La Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e.<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Chaque ann\u00e9e, au 11 novembre, nous prenons le temps de souligner l\u2019immense sacrifice qu\u2019ont consenti les hommes et les femmes qui se sont engag\u00e9s au service de notre pays.<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":8749,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[28],"tags":[837,694,1245],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"fr":8739,"en":8736},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8739"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=8739"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8739\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/8749"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=8739"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=8739"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=8739"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}