{"id":8757,"date":"2021-11-05T16:48:14","date_gmt":"2021-11-05T20:48:14","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=8757"},"modified":"2021-11-11T13:53:42","modified_gmt":"2021-11-11T18:53:42","slug":"une-reduction-rappelant-les-marches-des-annees-1990-ou-ceux-des-annees-1970","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/une-reduction-rappelant-les-marches-des-annees-1990-ou-ceux-des-annees-1970\/","title":{"rendered":"Une r\u00e9duction rappelant les march\u00e9s des ann\u00e9es 1990, ou ceux des ann\u00e9es 1970?"},"content":{"rendered":"\n<p><em>Dans un climat de gains, le chef de la direction et chef des investissements d&#8217;AGF survole la toile de fonds de l&#8217;\u00e9conomie actuelle, et consid\u00e8re les d\u00e9cennies qui pourraient permettre un rapprochement avec les conditions d&#8217;investissement actuelles<\/em>.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Apr\u00e8s un mois de septembre agit\u00e9, l\u2019indice S&amp;P&nbsp;500 a gagn\u00e9 pr\u00e8s de 7&nbsp;% depuis. D\u2019autres indices boursiers mondiaux ont \u00e9galement bien rebondi. Comment expliquer cette remont\u00e9e?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Les b\u00e9n\u00e9fices du troisi\u00e8me trimestre ont clairement jou\u00e9 un r\u00f4le de catalyseur. Tout a commenc\u00e9 avec les excellents r\u00e9sultats d\u00e9clar\u00e9s par les banques am\u00e9ricaines, puis, plus r\u00e9cemment, plusieurs autres soci\u00e9t\u00e9s embl\u00e9matiques de l\u2019indice S&amp;P&nbsp;500 ont d\u00e9pass\u00e9 les attentes en mati\u00e8re de b\u00e9n\u00e9fices, y compris certains des plus grands \u00e9metteurs de logiciels \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale. Fait peut-\u00eatre plus encourageant encore, les entreprises de certains secteurs tels que les biens industriels, qui ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par les perturbations observ\u00e9es sur les cha\u00eenes d\u2019approvisionnement, semblent bien r\u00e9sister \u00e0 la temp\u00eate et font preuve d\u2019un optimisme accru, laissant entendre que ces turbulences pourraient d\u00e9j\u00e0 commencer \u00e0 s\u2019estomper. Les march\u00e9s boursiers poursuivront tant bien que mal leur remont\u00e9e, en raison de la solide croissance des b\u00e9n\u00e9fices, mais le rythme de cette hausse sera difficile \u00e0 maintenir, et ce, en d\u00e9pit de l\u2019effet saisonnier positif qui a tendance \u00e0 se produire lors des derniers mois de l\u2019ann\u00e9e.<\/p>\n\n\n\n<p>On peut s\u2019attendre \u00e0 des gains plus nuanc\u00e9s en novembre et en d\u00e9cembre, mais les inqui\u00e9tudes au sujet de l\u2019inflation et d\u2019une possible hausse des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat vont s\u00fbrement s\u2019intensifier. Rien que ces derniers jours, la Banque du Canada a laiss\u00e9 entendre qu\u2019elle pourrait relever son taux directeur plus t\u00f4t qu\u2019initialement pr\u00e9vu, \u00e9tant donn\u00e9 la persistance de la hausse des prix. Par ailleurs, le march\u00e9 semble d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 anticiper jusqu\u2019\u00e0 cinq augmentations des taux, d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e prochaine. Parall\u00e8lement, la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine (la <em>Fed<\/em>) a annonc\u00e9 cette semaine qu\u2019elle allait commencer \u00e0 r\u00e9duire son programme d\u2019achat d\u2019obligations d\u2019ici quelques semaines. De m\u00eame, les sp\u00e9culations autour de la date \u00e0 laquelle la <em>Fed<\/em> rehaussera son taux directeur vont bon train, car l\u00e0 encore, on pense que cela se produira bien plus t\u00f4t et, peut-\u00eatre, de fa\u00e7on plus fr\u00e9quente que pr\u00e9vu, ce qui risque de repr\u00e9senter un obstacle de taille pour de nombreuses actions am\u00e9ricaines.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>[NDLR&nbsp;: Il convient toutefois d\u2019examiner les raisons qui pourraient pousser la <em>Fed<\/em> \u00e0 ne pas rehausser ses taux. C\u2019est ce que fait David&nbsp;Stonehouse, d\u2019AGF, dans cet<a href=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/et-si-la-fed-ne-majorait-pas-les-taux\/\"> article<\/a><\/strong>&nbsp;<strong>.]<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Bien \u00e9videmment, toutes ces questions ont commenc\u00e9 \u00e0 se poser au moment m\u00eame o\u00f9 l\u2019\u00e9conomie a amorc\u00e9 un ralentissement, au troisi\u00e8me trimestre, apr\u00e8s avoir connu un rythme effr\u00e9n\u00e9 au printemps dernier. Cette r\u00e9cente faiblesse est en partie imputable au variant Delta de la COVID-19, qui a limit\u00e9 l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique tout au long de l\u2019\u00e9t\u00e9 dans de nombreux pays, y compris aux \u00c9tats-Unis. Heureusement, les retomb\u00e9es de ce variant diminuent, mais m\u00eame si le pire de la pand\u00e9mie est enfin derri\u00e8re nous, l\u2019\u00e9conomie ne retrouvera vraisemblablement pas la vigueur qu\u2019elle a connue plus t\u00f4t cette ann\u00e9e, surtout si les gouvernements continuent de r\u00e9duire leurs mesures de relance. Autrement dit, les investisseurs ne devraient pas croire aussi facilement \u00e0 une hausse consid\u00e9rable des taux \u00ab&nbsp;\u00e0 court terme&nbsp;\u00bb l\u2019ann\u00e9e prochaine. Certes, ce sc\u00e9nario est le plus plausible si l\u2019inflation persiste, mais cette issue n\u2019est pas pour autant acquise, si la hausse des taux engendre un risque de ralentissement important de l\u2019\u00e9conomie.<\/p>\n\n\n\n<p>N\u00e9anmoins, les difficult\u00e9s d\u00e9coulant d\u2019une hausse des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat ne seraient pas le seul frein \u00e0 la croissance&nbsp;: la Chine, qui repr\u00e9sente la deuxi\u00e8me \u00e9conomie mondiale par sa taille, reste confront\u00e9e \u00e0 des pr\u00e9occupations concernant la production en raison de p\u00e9nuries d\u2019\u00e9nergie et de mat\u00e9riaux. Par ailleurs, sa politique de tol\u00e9rance z\u00e9ro \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Covid-19 et sa r\u00e9glementation particuli\u00e8rement stricte risqueraient de nuire davantage \u00e0 la croissance, \u00e0 court terme.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>La situation des investisseurs aujourd\u2019hui \u00e9voque-t-elle pour vous une p\u00e9riode ant\u00e9rieure?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Je pense imm\u00e9diatement aux ann\u00e9es&nbsp;1990, qui \u00e9taient, en toute honn\u00eatet\u00e9, une p\u00e9riode id\u00e9ale pour les investisseurs boursiers, \u00e0 l\u2019exception de quelques accrocs. Pendant cette d\u00e9cennie, l\u2019inflation \u00e9tait limit\u00e9e, aux alentours de 3&nbsp;%, ce qui a entra\u00een\u00e9 une hausse des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat et des rendements obligataires, mais de fa\u00e7on lente et mesur\u00e9e, ce qui a permis de ne pas nuire aux march\u00e9s boursiers. Aux \u00c9tats-Unis par exemple, l\u2019indice S&amp;P&nbsp;500 oscillait un peu au-dessus de 300&nbsp;points au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e&nbsp;1990, pour nettement d\u00e9passer les 1&nbsp;000&nbsp;points \u00e0 la veille du nouveau si\u00e8cle. Cette progression a certes \u00e9t\u00e9 quelque peu entach\u00e9e, vers la fin, par la sp\u00e9culation excessive, qui a fini par conduire \u00e0 la tristement c\u00e9l\u00e8bre \u00ab&nbsp;d\u00e9b\u00e2cle technologique&nbsp;\u00bb au d\u00e9but des ann\u00e9es&nbsp;2000. Toutefois, l\u00e0 o\u00f9 je veux en venir, c\u2019est que cela prouve que l\u2019inflation, dans une certaine mesure, n\u2019est pas n\u00e9cessairement une mauvaise chose, si elle est mod\u00e9r\u00e9e et qu\u2019elle ne se traduit pas par un resserrement brutal de la politique mon\u00e9taire.<\/p>\n\n\n\n<p>Toutefois, ce que les investisseurs souhaitent \u00e9viter, c\u2019est une situation comme celle qui pr\u00e9valait dans les ann\u00e9es&nbsp;1970, lorsque les prix des mati\u00e8res premi\u00e8res avaient flamb\u00e9, que l\u2019\u00e9conomie s\u2019\u00e9tait atrophi\u00e9e et que la stagflation s\u2019\u00e9tait install\u00e9e. Il s\u2019agit pourtant d\u2019une v\u00e9ritable possibilit\u00e9&nbsp;: en effet, si les prix de l\u2019\u00e9nergie continuent de grimper au rythme observ\u00e9 derni\u00e8rement, le ph\u00e9nom\u00e8ne pourrait avoir une incidence n\u00e9gative sur les d\u00e9penses des consommateurs et sur la trajectoire de l\u2019\u00e9conomie. Dans ce contexte, les titres li\u00e9s aux produits de base pourraient se maintenir \u00e0 un niveau satisfaisant, les secteurs d\u00e9fensifs comme la consommation de base et les services aux collectivit\u00e9s pourraient se trouver avantag\u00e9s, mais la situation serait compliqu\u00e9e et les conditions seraient peu favorables pour les investisseurs.<\/p>\n\n\n\n<p><em>Kevin&nbsp;McCreadie est chef de la direction et chef des investissements de La&nbsp;Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e. Il contribue r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 <\/em><a href=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/\"><em>Perspectives AGF.<\/em><\/a><em><\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"show-canada\"><em>Apprenez-en davantage sur nos comp\u00e9tences en mati\u00e8re d\u2019investissement <\/em><a href=\"https:\/\/www.agf.com\/ca\/fr\/competences\/fondamental\/Index.jsp\">fondamental<\/a><em>,&nbsp;<\/em><a href=\"https:\/\/www.agf.com\/ca\/fr\/competences\/quantitatif\/index.jsp\">quantitatif<\/a><em>&nbsp;et <\/em><a href=\"https:\/\/www.agf.com\/ca\/fr\/competences\/alternatifs\/index.jsp\">alternatif<\/a><em>.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"show-institutional\"><em>Apprenez-en davantage sur nos comp\u00e9tences en mati\u00e8re d\u2019investissement <\/em><a href=\"https:\/\/www.agf.com\/institutionnel\/competences\/fondamental\/index.jsp\">fondamental<\/a><em>,&nbsp;<\/em><a href=\"https:\/\/www.agf.com\/institutionnel\/competences\/quantitatif\/index.jsp\">quantitatif<\/a><em>&nbsp;et <\/em><a href=\"https:\/\/www.agf.com\/institutionnel\/competences\/alternatifs\/index.jsp\">alternatif<em>.<\/em><\/a><\/p>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Les commentaires que renferme le pr\u00e9sent document sont fournis \u00e0 titre de renseignements d\u2019ordre g\u00e9n\u00e9ral et sont fond\u00e9s sur de l\u2019information disponible au 13&nbsp;octobre&nbsp;2021. Ils ne devraient pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des conseils en mati\u00e8re de placement, une offre ou une sollicitation d\u2019achat ou de vente de valeurs mobili\u00e8res. Nous avons pris les mesures n\u00e9cessaires pour nous assurer de l\u2019exactitude de ces commentaires au moment de leur publication, mais cette exactitude n\u2019est pas garantie. Les conditions du march\u00e9 peuvent influer sur les d\u00e9cisions de placement d\u00e9coulant de l\u2019utilisation ou prises sur la foi des renseignements contenus dans cet article. Nous invitons les investisseurs \u00e0 consulter un professionnel des placements.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Les points de vue exprim\u00e9s dans cet article sont ceux de l\u2019auteur et ne repr\u00e9sentent pas n\u00e9cessairement les opinions d\u2019AGF, de ses filiales ou de ses soci\u00e9t\u00e9s affili\u00e9es, et ne peuvent \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 aucun fonds ni \u00e0 aucune strat\u00e9gie d\u2019investissement.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Placements&nbsp;AGF est un groupe de filiales en propri\u00e9t\u00e9 exclusive de La&nbsp;Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e, un \u00e9metteur assujetti au Canada. Les filiales de Placements AGF sont Placements AGF&nbsp;Inc. (PAGFI), AGF Investments America&nbsp;Inc. (AGFA), AGF Investments&nbsp;LLC (AGFUS) et AGF International Advisors Company Limited (AGFIA). AGFA et AGFUS sont inscrites aux \u00c9tats-Unis \u00e0 titre de conseillers. PAGFI est inscrite \u00e0 titre de gestionnaire de portefeuille aupr\u00e8s des commissions de valeurs mobili\u00e8res \u00e0 travers le Canada. AGFIA est r\u00e9glement\u00e9e par la Central Bank of Ireland et est inscrite aupr\u00e8s de l\u2019Australian Securities&nbsp;&amp; Investments Commission. Les filiales faisant partie de Placements AGF g\u00e8rent plusieurs mandats comprenant des actions, des titres \u00e0 revenu fixe et des \u00e9l\u00e9ments d\u2019actif \u00e9quilibr\u00e9s.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\"><sup>MD<\/sup>&nbsp;Le logo \u00ab&nbsp;AGF&nbsp;\u00bb est une marque d\u00e9pos\u00e9e de La&nbsp;Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e et est utilis\u00e9 aux termes de licences.<\/div><br>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator\"\/>\n\n\n\n<p><a id=\"_msocom_1\"><\/a><\/p>\n\n\n\n<p><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Dans un climat de gains, le chef de la direction et chef des investissements d&#8217;AGF survole la toile de fonds de l&#8217;\u00e9conomie actuelle, et consid\u00e8re les d\u00e9cennies qui pourraient permettre un rapprochement avec les conditions d&#8217;investissement actuelles.<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":8731,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[32],"tags":[771,694,1009,710,686,684,720],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"fr":8757,"en":8730},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8757"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=8757"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8757\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/8731"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=8757"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=8757"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=8757"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}