{"id":8967,"date":"2022-01-26T11:34:17","date_gmt":"2022-01-26T16:34:17","guid":{"rendered":"https:\/\/perspectives.agf.com\/?p=8967"},"modified":"2022-02-02T11:45:29","modified_gmt":"2022-02-02T16:45:29","slug":"les-effets-dun-resserrement-de-la-politique-monetaire-se-font-sentir","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/les-effets-dun-resserrement-de-la-politique-monetaire-se-font-sentir\/","title":{"rendered":"Les effets d\u2019un resserrement de la politique mon\u00e9taire se font sentir"},"content":{"rendered":"\n<p>L\u2019inflation doit-elle \u00eatre frein\u00e9e par les banques centrales? Ou ralentira-t-elle naturellement, lorsque les dispositifs de relance des gouvernements commenceront \u00e0 s\u2019\u00e9puiser et que les conditions \u00e9conomiques reviendront finalement \u00e0 la normale, apr\u00e8s le passage de la derni\u00e8re vague en date de la pand\u00e9mie? Kevin&nbsp;McCreadie, chef de la direction et chef des investissements d\u2019AGF, explique en quoi les mesures envisag\u00e9es en r\u00e9ponse \u00e0 cette question inqui\u00e8tent les investisseurs et pourquoi tout semble r\u00e9uni pour que la volatilit\u00e9 du march\u00e9 s\u2019accroisse \u00e0 l\u2019avenir.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Comme vous l\u2019aviez annonc\u00e9 dans les <\/strong><a href=\"https:\/\/www.agf.com\/ca\/fr\/horizons\/brochure-perspectives-2022\/tout-est-a-la-hausse.jsp\"><strong>Perspectives d\u2019AGF<\/strong><\/a><strong>, l\u2019inflation et la hausse escompt\u00e9e des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat ont accentu\u00e9 la volatilit\u00e9 des march\u00e9s, en ce d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e. Y a-t-il quelque chose qui vous a surpris dans le repli r\u00e9cemment observ\u00e9 sur les march\u00e9s boursiers et dans l\u2019augmentation subs\u00e9quente des taux de rendement obligataire?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Les march\u00e9s suivent, dans les grandes lignes, la trajectoire que nous avions anticip\u00e9e, et ce, pour les raisons que nous avions majoritairement pressenties. Cela dit, les derni\u00e8res semaines n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement pr\u00e9visibles, pour autant.<\/p>\n\n\n\n<p>Tout d\u2019abord, la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine (la <em>Fed<\/em>) a adopt\u00e9 un ton nettement plus tranch\u00e9 \u00e0 propos d\u2019un resserrement de sa politique, au vu de la mont\u00e9e de l\u2019inflation par rapport \u00e0 ce qu\u2019elle \u00e9tait, il y a quelques mois. Il faut se rappeler que la <em>Fed<\/em> n\u2019a commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire son programme d\u2019assouplissement quantitatif qu\u2019au mois de novembre et qu\u2019elle a attendu la mi-d\u00e9cembre pour revoir son diagramme des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat&nbsp;: elle table maintenant sur trois hausses en&nbsp;2022 et trois autres en&nbsp;2023. Avant cela, ce diagramme montrait que la plupart des membres de la <em>Fed<\/em> pr\u00e9voyaient une seule hausse pour cette ann\u00e9e.<\/p>\n\n\n\n<p>Par ailleurs, plus t\u00f4t ce mois-ci, la <em>Fed<\/em> a publi\u00e9 le compte-rendu de sa r\u00e9union de d\u00e9cembre, dans lequel elle d\u00e9taille son plan visant \u00e0 r\u00e9duire son bilan, qui fr\u00f4le aujourd\u2019hui les 9&nbsp;000&nbsp;milliards&nbsp;$US. Pour cela, elle commencera \u00e0 ne plus renouveler ses obligations \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance, et ce, peu de temps apr\u00e8s qu\u2019elle aura entam\u00e9 le rel\u00e8vement de ses taux. Par cons\u00e9quent, non seulement la plupart des investisseurs sont confront\u00e9s \u00e0 une hausse certaine des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat cette ann\u00e9e, mais ils font maintenant \u00e9galement face \u00e0 la perspective d\u2019un resserrement quantitatif, ce qui r\u00e9duira la liquidit\u00e9 du march\u00e9 bien plus t\u00f4t que ce que la majorit\u00e9 d\u2019entre eux avaient envisag\u00e9.<\/p>\n\n\n\n<p>Tous ces \u00e9v\u00e9nements ont provoqu\u00e9 l\u2019impressionnant recul observ\u00e9 parmi les actions de soci\u00e9t\u00e9s de croissance \u00e0 long terme, dont les b\u00e9n\u00e9fices \u2013 voire la capacit\u00e9 de g\u00e9n\u00e9rer un profit \u2013 sont plus vuln\u00e9rables \u00e0 la hausse des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat que ceux des titres cycliques ax\u00e9s sur la valeur, lesquels ont \u00e9t\u00e9 plus performants derni\u00e8rement. Bien entendu, un autre point vient attiser cette rotation&nbsp;: de nombreuses actions de croissance ont vu leurs \u00e9valuations s\u2019accro\u00eetre excessivement par rapport \u00e0 celles des titres ax\u00e9s sur la valeur, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et une correction \u00e9tait peut-\u00eatre n\u00e9cessaire dans tous les cas.<\/p>\n\n\n\n<p>Autrement dit, le march\u00e9 s\u2019ajuste en pr\u00e9vision de conditions mon\u00e9taires bien plus strictes que ce \u00e0 quoi les investisseurs ont \u00e9t\u00e9 habitu\u00e9s ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es. Le processus est certes \u00e9prouvant, mais si la <em>Fed<\/em> et d\u2019autres banques centrales adoptent une approche mod\u00e9r\u00e9e, cela pourrait donner lieu \u00e0 de nouvelles occasions, de m\u00eame qu\u2019\u00e0 des rendements boursiers sup\u00e9rieurs \u00e0 ceux enregistr\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, cette ann\u00e9e.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Qu\u2019adviendra-t-il si la <em>Fed<\/em> ne fait pas preuve de mod\u00e9ration et que son plan visant \u00e0 resserrer la politique mon\u00e9taire s\u2019av\u00e8re trop rigoureux?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>La <em>Fed<\/em> et d\u2019autres banques centrales, y compris la Banque du Canada (BdC), ont de bonnes raisons de vouloir se montrer peu conciliantes. La principale est, bien s\u00fbr, de juguler l\u2019inflation, dont le rythme est le plus soutenu depuis des d\u00e9cennies et dont le taux est nettement sup\u00e9rieur \u00e0 l\u2019objectif fix\u00e9 par les banques centrales, aux \u00c9tats-Unis comme au Canada. De plus, un resserrement dans l\u2019imm\u00e9diat \u2013 alors que l\u2019\u00e9conomie progresse \u00e0 un bon rythme \u2013 signifie que la <em>Fed<\/em> et la BdC seront mieux positionn\u00e9es pour assouplir leurs politiques la prochaine fois que la croissance \u00e9conomique vacillera de fa\u00e7on grave et prolong\u00e9e.<\/p>\n\n\n\n<p>Le risque qui se pose aux investisseurs n\u2019est donc pas tant celui du resserrement, mais celui de sa mise en \u0153uvre&nbsp;: la pr\u00e9occupation majeure concerne la possibilit\u00e9 que les banques centrales commettent une erreur qui, sous l\u2019effet d\u2019un resserrement excessif, entra\u00eenerait accidentellement un ralentissement \u00e9conomique. Cette pr\u00e9occupation est particuli\u00e8rement pr\u00e9sente chez les investisseurs qui pensent que l\u2019inflation diminuera au cours des prochains mois, ind\u00e9pendamment des programmes pr\u00e9vus par la <em>Fed<\/em> et les autres banques centrales. Toutefois, m\u00eame ceux qui estiment qu\u2019il faudra plusieurs hausses des taux pour ma\u00eetriser l\u2019inflation doivent faire preuve de prudence&nbsp;: les risques li\u00e9s \u00e0 un resserrement exag\u00e9r\u00e9 ou trop rapide de la politique mon\u00e9taire sont \u00e9lev\u00e9s et pourraient d\u00e9boucher sur une volatilit\u00e9 encore plus forte que celle que nous connaissons aujourd\u2019hui.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Que dire de l\u2019incidence sur les march\u00e9s d\u2019Omicron, le variant pr\u00e9occupant qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cel\u00e9&nbsp;r\u00e9cemment dans le contexte de la pand\u00e9mie de COVID-19?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>\u00c0 l\u2019automne, il semblait que le plus dur de la pand\u00e9mie \u00e9tait derri\u00e8re nous. Puis, le variant Omicron est apparu et, en un rien de temps, nous nous sommes tous retrouv\u00e9s de nouveau sur le qui-vive, y compris les investisseurs. Rappelons que les march\u00e9s boursiers ont enregistr\u00e9 leurs pires liquidations en l\u2019espace d\u2019une journ\u00e9e quand la nouvelle de ce variant a fait, pour la premi\u00e8re fois, la une des m\u00e9dias. Pourtant, les march\u00e9s ont depuis rel\u00e9gu\u00e9 Omicron au second rang, car il a jou\u00e9 un r\u00f4le plut\u00f4t t\u00e9nu dans le rendement des actions et des obligations, r\u00e9cemment. Cette situation ne va visiblement pas changer, maintenant que le nombre de cas et d\u2019hospitalisations est sur le point d\u2019atteindre son point culminant dans plusieurs pays.<\/p>\n\n\n\n<p>N\u00e9anmoins, cela ne signifie pas qu\u2019Omicron ne repr\u00e9sente plus une menace&nbsp;: il est assur\u00e9ment \u00e0 l\u2019origine d\u2019un d\u00e9clin de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique ces deux derniers mois, et il pourrait faire subsister les perturbations qui touchent actuellement les cha\u00eenes d\u2019approvisionnement \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale, surtout maintenant qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 en Chine, l\u2019un des centres de fabrication les plus actifs dans le monde. Pourtant, s\u2019il y a bien une source d\u2019inqui\u00e9tude chez les investisseurs ces jours-ci, ce n\u2019est pas Omicron, mais plut\u00f4t le resserrement des conditions mon\u00e9taires qui les guette.<\/p>\n\n\n\n<p><em>Kevin&nbsp;McCreadie est chef de la direction et chef des investissements de La&nbsp;Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e. Il contribue r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0&nbsp;<\/em><a href=\"https:\/\/perspectives.agf.com\/fr\/\"><em>Perspectives AGF.<\/em><\/a><em><\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"show-canada\"><em>Renseignez-vous davantage \u00e0 propos de nos comp\u00e9tences en mati\u00e8re d\u2019investissement <\/em><a href=\"https:\/\/www.agf.com\/ca\/fr\/competences\/fondamental\/Index.jsp\"><em>fondamental<\/em><\/a><em>,&nbsp;<\/em><a href=\"https:\/\/www.agf.com\/ca\/fr\/competences\/quantitatif\/index.jsp\"><em>quantitatif<\/em><\/a><em>&nbsp;et&nbsp;<\/em><a href=\"https:\/\/www.agf.com\/ca\/fr\/competences\/alternatifs\/index.jsp\"><em>alternatif<\/em><\/a><em>.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"show-institutional\"><em>Renseignez-vous davantage \u00e0 propos de nos comp\u00e9tences en mati\u00e8re d\u2019investissement <a href=\"https:\/\/www.agf.com\/institutionnel\/competences\/fondamental\/index.jsp\">fondamental<\/a>,&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.agf.com\/institutionnel\/competences\/quantitatif\/index.jsp\">quantitatif<\/a>&nbsp;et&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.agf.com\/institutionnel\/competences\/alternatifs\/index.jsp\">alternatif<\/a>.<\/em><\/p>\n\n\n\n<hr class=\"wp-block-separator\"\/>\n\n\n\n<p><em>Les points de vue exprim\u00e9s dans cet article sont ceux de l\u2019auteur et ne repr\u00e9sentent pas n\u00e9cessairement les opinions d\u2019AGF, de ses filiales ou de ses soci\u00e9t\u00e9s affili\u00e9es, et ne peuvent \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 aucun fonds ni \u00e0 aucune strat\u00e9gie d\u2019investissement.<\/em><\/p>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Les commentaires que renferme le pr\u00e9sent document sont fournis \u00e0 titre de renseignements d\u2019ordre g\u00e9n\u00e9ral et sont fond\u00e9s sur de l\u2019information disponible au 26&nbsp;janvier&nbsp;2022. Ils ne devraient pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des conseils en mati\u00e8re de placement, une offre ou une sollicitation d\u2019achat ou de vente de valeurs mobili\u00e8res. Nous avons pris les mesures n\u00e9cessaires pour nous assurer de l\u2019exactitude de ces commentaires au moment de leur publication, mais cette exactitude n\u2019est pas garantie. Les conditions du march\u00e9 peuvent influer sur les d\u00e9cisions de placement d\u00e9coulant de l\u2019utilisation ou prises sur la foi des renseignements contenus dans cet article.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Les r\u00e9f\u00e9rences concernant des titres sp\u00e9cifiques sont pr\u00e9sent\u00e9es uniquement pour illustrer l\u2019application de notre philosophie de placement et ne repr\u00e9sentent pas tous les titres achet\u00e9s, vendus ou recommand\u00e9s pour le portefeuille. Il ne faut pas supposer que les placements dans les titres mentionn\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 ou seront rentables et ces r\u00e9f\u00e9rences ne doivent pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme des recommandations de Placements AGF Inc.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Le pr\u00e9sent document est destin\u00e9 aux conseillers et vise \u00e0 les aider \u00e0 d\u00e9terminer quels investissements conviennent le mieux aux investisseurs. Tout investisseur devrait consulter son conseiller pour d\u00e9terminer quels investissements conviennent le mieux selon son portefeuille de placements et ses objectifs personnels \u00e0 cet \u00e9gard.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\">Placements&nbsp;AGF est un groupe de filiales en propri\u00e9t\u00e9 exclusive de La&nbsp;Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e, un \u00e9metteur assujetti au Canada. Les filiales de Placements AGF sont Placements AGF&nbsp;Inc. (PAGFI), AGF Investments America&nbsp;Inc. (AGFA), AGF Investments&nbsp;LLC (AGFUS) et AGF International Advisors Company Limited (AGFIA). AGFA et AGFUS sont inscrites aux \u00c9tats-Unis \u00e0 titre de conseillers. PAGFI est inscrite \u00e0 titre de gestionnaire de portefeuille aupr\u00e8s des commissions de valeurs mobili\u00e8res \u00e0 travers le Canada. AGFIA est r\u00e9glement\u00e9e par la Central Bank of Ireland et est inscrite aupr\u00e8s de l\u2019Australian Securities&nbsp;&amp; Investments Commission. Les filiales faisant partie de Placements AGF g\u00e8rent plusieurs mandats comprenant des actions, des titres \u00e0 revenu fixe et des \u00e9l\u00e9ments d\u2019actif \u00e9quilibr\u00e9s.<\/div><br>\n\n\n\n<div class=\"Fineprint\"><sup>MD<\/sup>&nbsp;Le logo \u00ab&nbsp;AGF&nbsp;\u00bb est une marque d\u00e9pos\u00e9e de La&nbsp;Soci\u00e9t\u00e9 de Gestion AGF Limit\u00e9e et est utilis\u00e9 aux termes de licences.<\/div><br>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>L\u2019inflation doit-elle \u00eatre frein\u00e9e par les banques centrales? Ou ralentira-t-elle naturellement, lorsque les dispositifs de relance des gouvernements commenceront \u00e0 s\u2019\u00e9puiser et que les conditions \u00e9conomiques reviendront finalement \u00e0 la normale, apr\u00e8s le passage de la derni\u00e8re vague en date de la pand\u00e9mie? Kevin\u00a0McCreadie, chef de la direction et chef des investissements d\u2019AGF, explique en quoi les mesures envisag\u00e9es en r\u00e9ponse \u00e0 cette question inqui\u00e8tent les investisseurs et pourquoi tout semble r\u00e9uni pour que la volatilit\u00e9 du march\u00e9 s\u2019accroisse \u00e0 l\u2019avenir.<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":8946,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[32],"tags":[873,694,686,684],"acf":[],"lang":"fr","translations":{"fr":8967,"en":8945},"pll_sync_post":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8967"}],"collection":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=8967"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8967\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/8946"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=8967"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=8967"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/perspectives.agf.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=8967"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}